<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<activity xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="act-3-4-3" permid="YXW">
  <statement>
    <p permid="Uod">
      Considera la región en el plano <m>x</m>-<m>y</m> que está delimitada por el eje <m>x</m> y la función <m>f(x) = 25-x^2</m>.
      Construye un rectángulo cuya base se encuentra en el eje <m>x</m> y está centrado en el origen,
      y cuyos lados se extienden verticalmente hasta que intersectan la curva <m>y = 25-x^2</m>.
      ¿Cuál de estos rectángulos tiene el área máxima posible?
      ¿Cuál de estos rectángulos tiene el mayor perímetro?
      ¿Cuál tiene la mayor combinación de perímetro y área? (Desafío:
      responde las mismas preguntas en términos de los parámetros positivos <m>a</m> y <m>b</m> para la función <m>f(x) = b-ax^2</m>.)
    </p>
  </statement>
  <hint permid="XiJ">
    <p permid="ogU">
      Deja que <m>x</m> represente la mitad del ancho de la base del rectángulo.
      ¿Cómo depende la altura del rectángulo de <m>x</m>?
    </p>
  </hint>
  <answer permid="rbA">
    <p permid="HZL">
      Área máxima:
      <m>A(\frac{5}{\sqrt{3}}) = \frac{500}{9}\sqrt{3} \approx 96.225</m>.
      Perímetro máximo: <m>P(1) = 52</m>.
      En <m>x = \frac{\sqrt{82}-1}{3}</m> ocurre el máximo absoluto de la combinación de perímetro y área.
    </p>
  </answer>
  <solution permid="KUr">
    <p permid="DpS">
      Dejando que <m>x</m> represente la mitad del ancho de la base del rectángulo,
      se sigue que la altura del rectángulo es <m>25-x^2</m>.
      Por lo tanto, el área del rectángulo es
      <me permid="Avm">
        A(x) = 2x(25-x^2) = 50x - 2x^3
      </me>.
    </p>

    <p permid="jxb">
      Basado en la región,
      los únicos valores posibles de <m>x</m> son para <m>0 \le x \le 5</m>;
      además, es evidente que para <m>x = 0</m> o <m>x = 5</m>,
      el área del rectángulo correspondiente es cero,
      lo cual no puede ser donde ocurre el máximo.
      Diferenciando,
      <me permid="gCv">
        A'(x) = 50 - 6x^2
      </me>,
      así que encontramos el número crítico de <m>A</m> resolviendo <m>6x^2 = 50</m>,
      lo que da <m>x = \frac{5}{\sqrt{3}} \approx 2.8868</m>,
      lo que resulta en el área máxima posible de
      <me permid="MJE">
        A(\frac{5}{\sqrt{3}}) = \frac{500}{9}\sqrt{3} \approx 96.225
      </me>
      unidades cuadradas.
    </p>

    <p permid="PEk">
      Para maximizar el perímetro, notamos que el perímetro del rectángulo es
      <me permid="sQN">
        P(x) = 2x + (25-x^2) + 2x + (25 - x^2) = -2x^2 + 4x + 50
      </me>.
    </p>

    <p permid="vLt">
      Es sencillo mostrar que el único número crítico de la función cuadrática <m>P</m> ocurre cuando <m>x = 1</m> y que el valor máximo absoluto correspondiente es <m>P(1) = 52</m>.
    </p>

    <p permid="bSC">
      Finalmente, para considerar la combinación de área y perímetro,
      examina la función <m>f(x) = A(x) + P(x)</m> en el intervalo <m>0 \le x \le 5</m>.
      Deberías encontrar que el único número crítico relevante es
      <m>x = \frac{\sqrt{82}-1}{3}</m> y que el máximo absoluto de <m>f</m> ocurre en ese valor.
    </p>
  </solution>
</activity>
