<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-7-5-modeling" permid="Ugq">
  <title>Modelado con ecuaciones diferenciales</title>
  <objectives permid="YQj">
    <ul permid="xsT">
      <li permid="JHl">
        <p permid="aFw">
          ¿Cómo podemos usar ecuaciones diferenciales para describir fenómenos en el mundo que nos rodea?
        </p>
      </li>

      <li permid="pOu">
        <p permid="GMF">
          ¿Cómo podemos usar ecuaciones diferenciales para entender mejor estos fenómenos?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="EXs">
    <p permid="WFx">
      Hemos visto varias formas en que las ecuaciones diferenciales surgen en el mundo natural,
      desde el crecimiento de una población hasta la temperatura de una taza de café.
      En esta sección,
      miramos más de cerca cómo las ecuaciones diferenciales nos dan una forma natural de describir varios fenómenos.
      Como veremos,
      la clave es entender los diferentes factores que causan que una cantidad cambie.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-7-5.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="Anz">
    <title>Desarrollando una ecuación diferencial</title>
    <p permid="CMG">
      <xref ref="PA-7-5">Actividad de Previsualización</xref>
      demuestra el tipo de pensamiento que estaremos haciendo en esta sección.
      En cada uno de los dos ejemplos que consideramos, hay una cantidad,
      como la cantidad de dinero en la cuenta bancaria o la cantidad de sal en el tanque,
      que está cambiando debido a varios factores.
      La ecuación diferencial gobernante establece que la tasa total de cambio es la diferencia entre la tasa de aumento y la tasa de disminución.
    </p>

    <example xml:id="Ex-7-5-1" permid="MBR">
      <statement>
        <p permid="qyo">
          En la región de los Grandes Lagos,
          los ríos que fluyen hacia los lagos llevan una gran cantidad de contaminación en forma de pequeños trozos de plástico de un promedio de 1 milímetro de diámetro.
          Para entender cómo está cambiando la cantidad de plástico en el Lago Michigan,
          construye un modelo de cómo este tipo de contaminación se ha acumulado en el lago.
        </p>
      </statement>
      <solution permid="leB">
        <p permid="rDH">
          Primero, algunos datos básicos sobre el Lago Michigan.

          <ul permid="RlK">
            <li permid="VVD">
              <p permid="mTO">
                El volumen del lago es <m>5\cdot10^{12}</m> metros cúbicos.
              </p>
            </li>

            <li permid="CcM">
              <p permid="TaX">
                El agua fluye hacia el lago a una tasa de
                <m>5\cdot10^{10}</m> metros cúbicos por año.
                Sale del lago a la misma tasa.
              </p>
            </li>

            <li permid="ijV">
              <p permid="zig">
                Cada metro cúbico que fluye hacia el lago contiene aproximadamente
                <m>3\cdot10^{-8}</m> metros cúbicos de contaminación plástica.
              </p>
            </li>
          </ul>
        </p>

        <p permid="XKQ">
          Denotemos la cantidad de contaminación en el lago por <m>P(t)</m>,
          donde <m>P</m> se mide en metros cúbicos de plástico y <m>t</m> en años.
          Nuestro objetivo es describir la tasa de cambio de esta función;
          así que
          queremos desarrollar una ecuación diferencial que describa <m>P(t)</m>.
        </p>

        <p permid="DRZ">
          Primero, mediremos cómo <m>P(t)</m> aumenta debido a la contaminación que fluye
          hacia el lago.
          Sabemos que <m>5\cdot10^{10}</m> metros cúbicos de agua
          entran al lago cada año y cada metro cúbico de agua contiene
          <m>3\cdot10^{-8}</m> metros cúbicos de contaminación.
          Por lo tanto, la contaminación
          entra al lago a una tasa de
          <me permid="zSa">
            \left(5\cdot 10^{10} \frac{m^3 \text{ agua} }{\text{año} }\right) \left(3\cdot10^{-8} \frac{m^3 \text{ plástico} }{m^3 \text{ agua} } \right) = 1.5\cdot 10^3
            \text{metros cúbicos de plástico por año}
          </me>.
        </p>

        <p permid="jZi">
          Segundo, mediremos cómo <m>P(t)</m> disminuye debido a la contaminación que fluye
          fuera del lago.
          Si la cantidad total de contaminación es <m>P</m> metros
          cúbicos y el volumen del Lago Michigan es <m>5\cdot 10^{12}</m> metros
          cúbicos,
          entonces la concentración de contaminación plástica en el Lago Michigan es
          <me permid="fZj">
            \frac{P}{5\cdot10^{12}}  \text{metros cúbicos de plástico por metro cúbico de agua}
          </me>.
        </p>

        <p permid="Qgr">
          Dado que <m>5\cdot10^{10}</m> metros cúbicos de agua fluyen fuera cada año<fn>
          y asumimos que cada metro cúbico de agua que fluye fuera lleva consigo la contaminación plástica que contiene
          </fn>, entonces
          la contaminación plástica sale del lago a una tasa de
          <me permid="Mgs">
            \left(\frac{P}{5\cdot10^{12}} \frac{m^3 \text{ plástico} }{m^3 \text{ agua} } \right) \left(5\cdot10^{10} \frac{m^3 \text{ agua} }{\text{año} } \right)=\frac{P}{100}
            \text{metros cúbicos de plástico por año}
          </me>.
        </p>

        <p permid="wnA">
          La tasa total de cambio de <m>P</m> es así la diferencia entre la tasa a la que
          la contaminación entra al lago y la tasa a la que la contaminación sale del
          lago; es decir,
          <md permid="snB">
            <mrow>\frac{dP}{dt} =\mathstrut \amp  1.5\cdot10^{3}-\frac{P}{100}</mrow>
            <mrow>=\mathstrut \amp  \frac{1}{100}(1.5\cdot10^{5} - P)</mrow>
          </md>.
        </p>

        <p permid="cuJ">
          Ahora hemos encontrado una ecuación diferencial que describe la tasa a la que está cambiando la cantidad de contaminación.
          Para entender el comportamiento de <m>P(t)</m>,
          aplicamos algunas de las técnicas que hemos desarrollado recientemente.
        </p>

        <p permid="IBS">
          Debido a que la ecuación diferencial es autónoma,
          podemos esbozar <m>dP/dt</m> como una función de <m>P</m> y luego construir un campo de pendientes,
          como se muestra en <xref ref="F-7-5-Ex1-plot">Figura</xref>
          y <xref ref="F-7-5-Ex1-slope-field">Figura</xref>.
        </p>

        <sidebyside widths="47% 47%" margins="0%" permid="sJa">
          <figure xml:id="F-7-5-Ex1-plot" permid="ycN">
            <caption>Gráfico de <m>\frac{dP}{dt}</m> vs. <m>P</m> para <m>\frac{dP}{dt} = \frac{1}{100}(1.5\cdot10^{5} - P)</m>.</caption>
            <image source="images/7_5_lake_michigan" />
          </figure>

          <figure xml:id="F-7-5-Ex1-slope-field" permid="ejW">
            <caption>Gráfico del campo de pendientes para <m>\frac{dP}{dt} = \frac{1}{100}(1.5\cdot10^{5} - P)</m>.</caption>
            <image source="images/7_5_slope_field" />
          </figure>
        </sidebyside>

        <p permid="oJb">
          Estos gráficos muestran que
          <m>P=1.5\cdot10^5</m> es un equilibrio estable.
          Por lo tanto, deberíamos esperar que la cantidad de contaminación en el Lago Michigan se estabilice cerca de
          <m>1.5\cdot10^5</m> metros cúbicos de contaminación.
        </p>
        
        <p permid="UQk">
          A continuación, suponiendo que inicialmente no hay contaminación en el lago, resolveremos el problema de valor inicial
          <me permid="YuK">
            \frac{dP}{dt} = \frac{1}{100}(1.5\cdot10^{5} - P), \ P(0) = 0
          </me>.
        </p>
        
        <p permid="AXt">
          Separando variables, encontramos que
          <me permid="EBT">
            \frac1{1.5\cdot10^5-P} \frac{dP}{dt} = \frac1{100}
          </me>.
        </p>
        
        <p permid="heC">
          Integrando con respecto a <m>t</m>, tenemos
          <me permid="kJc">
            \int \frac1{1.5\cdot10^5-P} \frac{dP}{dt}~dt = \int \frac1{100}~dt
          </me>,
          y así cambiando variables a la izquierda y antidiferenciando en ambos lados,
          encontramos que
          <md permid="QQl">
            <mrow>\int \frac{dP}{1.5\cdot10^5-P} =\mathstrut \amp  \int \frac1{100}~dt</mrow>
            <mrow>-\ln|1.5\cdot10^5 - P| =\mathstrut \amp  \frac1{100}t + C</mrow>
          </md>
        </p>
        
        <p permid="NlL">
          Finalmente, multiplicando ambos lados por <m>-1</m> y usando la definición del logaritmo,
          encontramos que
          <men xml:id="E-7-5-Ex1C" permid="wXu">
            1.5\cdot10^5 - P = C e^{-t/100}
          </men>.
        </p>
        
        <p permid="tsU">
          Este es un buen momento para determinar la constante <m>C</m>.
          Dado que <m>P =
          0</m> cuando <m>t=0</m>, tenemos
          <me permid="deD">
            1.5\cdot 10^5 - 0 = Ce^0 = C
          </me>,
        </p>
        
        <p permid="ZAd">
          así que <m>C=1.5\cdot10^5</m>.
        </p>
        
        <p permid="FHm">
          Usando este valor de <m>C</m> en la Ecuación<nbsp /><xref ref="E-7-5-Ex1C" /> y resolviendo para <m>P</m>,
          llegamos a la solución
          <me permid="JlM">
            P(t) = 1.5\cdot10^5(1-e^{-t/100})
          </me>.
        </p>
        
        <p permid="lOv">
          Superponiendo el gráfico de <m>P</m> en el campo de pendientes que vimos en <xref ref="F-7-5-Ex1-slope-field">Figura</xref>,
          vemos, como se muestra en <xref ref="F-7-5-Ex1a">Figura</xref>
        </p>
        
        <p permid="RVE">
          Vemos que, como se esperaba,
          la cantidad de contaminación plástica se estabiliza alrededor de <m>1.5\cdot10^5</m> metros cúbicos.
        </p>
        
        <figure xml:id="F-7-5-Ex1a" permid="Krf">
          <caption>La solución <m>P(t)</m> y el campo de pendientes para la ecuación diferencial <m>\frac{dP}{dt} = \frac{1}{100}(1.5\cdot10^{5} - P)</m>.</caption>
          <image width="40%" source="images/7_5_solution" />
        </figure>
      </solution>
    </example>
        
        <p permid="iTP">
          Hay muchas lecciones importantes que aprender del <xref ref="Ex-7-5-1">Ejemplo</xref>.
          La principal es cómo podemos desarrollar una ecuación diferencial pensando en el
          <q>tasa total = tasa de entrada - tasa de salida</q> modelo.
          Además,
          notamos cómo podemos reunir todo nuestro entendimiento disponible
          (graficando <m>\frac{dP}{dt}</m> vs. <m>P</m>,
          creando un campo de pendientes, resolviendo la ecuación diferencial)
          para ver cómo la ecuación diferencial describe el comportamiento de una cantidad cambiante.
        </p>
        
        <p permid="PaY">
          También podemos explorar qué sucede cuando ciertos aspectos del problema cambian.
          Por ejemplo,
          supón que estamos en un momento en que la contaminación plástica que entra en el Lago Michigan se ha estabilizado en <m>1.5\cdot10^5</m> metros cúbicos,
          y que se aprueba una nueva legislación para evitar que este tipo de contaminación entre en el lago.
          Entonces, ya no hay entrada de contaminación plástica al lago.
          ¿Cómo cambia ahora la cantidad de contaminación plástica en el Lago Michigan?
          Por ejemplo,
          ¿cuánto tiempo tarda en reducirse a la mitad la cantidad de contaminación plástica en el lago?
        </p>
        
        <p permid="vih">
          Reiniciando <m>t=0</m> en este momento,
          ahora tenemos el problema de valor inicial
          <me permid="psV">
            \frac{dP}{dt} = -\frac{1}{100}P, \ P(0) = 1.5\cdot10^5
          </me>.
        </p>
        
        <p permid="bpq">
          Es un ejercicio sencillo y familiar encontrar que la solución a esta ecuación es <m>P(t) = 1.5\cdot10^5
          e^{-t/100}</m>.
          El tiempo que tarda en salir la mitad de la contaminación
          del lago está dado por <m>T</m> donde <m>P(T) = 0.75\cdot10^5</m>.
          Así, debemos resolver la ecuación
          <me permid="VAe">
            0.75\cdot10^5 = 1.5\cdot10^5e^{-T/100}
          </me>,
          o
          <me permid="BHn">
            \frac12 = e^{-T/100}
          </me>.
        </p>
        
        <p permid="Hwz">
          Se sigue que
          <me permid="hOw">
            T = -100\,\ln\left(\frac12\right) \approx 69.3 \text{años.}
          </me>
        </p>
        
        <p permid="nDI">
          En las próximas actividades,
          exploramos otros entornos naturales en los que las ecuaciones diferenciales modelan cantidades cambiantes.
        </p>
        
        <xi:include href="./activities/act-7-5-1.xml" />
        
        <xi:include href="./activities/act-7-5-2.xml" />
        
        </subsection>
        
        <subsection permid="guI">
          <title>Resumen</title>
          <p permid="TKR">
            <ul permid="dAc">
              <li permid="Ore">
                <p permid="fpp">
                  Las ecuaciones diferenciales surgen en una situación cuando entendemos cómo varios factores causan que una cantidad cambie.
                </p>
              </li>
        
              <li permid="uyn">
                <p permid="Lwy">
                  Podemos usar las herramientas que hemos desarrollado hasta ahora<mdash />campos de pendientes, métodos de Euler,
                  y nuestro método para resolver ecuaciones separables<mdash />para entender una cantidad descrita por una ecuación diferencial.
                </p>
              </li>
            </ul>
          </p>
        </subsection>
        
        <xi:include href="./exercises/ez-7-5.xml" />
        </section>

        