<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-2-2-sin-cos" permid="kOG">
  <title>Las funciones seno y coseno</title>
  <objectives permid="Jrq">
    <ul permid="VFI">
      <li permid="hUa">
        <p permid="SLc">
          ¿Cuál es una justificación gráfica de por qué <m>\frac{d}{dx}[a^x] = a^x \ln(a)</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="Obj">
        <p permid="ySl">
          ¿Qué sugieren las gráficas de <m>y = \sin(x)</m> y
          <m>y = \cos(x)</m> como fórmulas para sus respectivas derivadas?
        </p>
      </li>

      <li permid="uis">
        <p permid="eZu">
          Una vez que sabemos las derivadas de <m>\sin(x)</m> y <m>\cos(x)</m>,
          ¿cómo funcionan las reglas de derivadas anteriores cuando estas funciones están involucradas?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="pyz">
    <p permid="DCe">
      A lo largo del <xref ref="C-2">Capítulo</xref>,
      desarrollaremos reglas de derivadas abreviadas para ayudarnos a evitar la definición de límite y calcular rápidamente <m>f'(x)</m> a partir de una fórmula para <m>f(x)</m>.
      En la <xref ref="sec-2-1-elem-rules">Sección</xref>,
      enunciamos la regla para funciones de potencia,
      <me permid="otg">
        \text{si}~ f(x) = x^n,~ \text{entonces}~ f'(x) = nx^{n-1}
      </me>,
      y la regla para funciones exponenciales,
      <me permid="UAp">
        \text{si}~ a ~ \text{es un número real positivo y}~ f(x) = a^x,~
        \text{entonces}~ f'(x) = a^x \ln(a)
      </me>.
      Más adelante en esta sección,
      usaremos un argumento gráfico para conjeturar fórmulas de derivadas para las funciones seno y coseno.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-2-2.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="QVP">
    <title>Las funciones seno y coseno</title>
    <p permid="jJn">
      Las funciones seno y coseno están entre las funciones más importantes de todas las matemáticas.
      A veces llamadas funciones <em>circulares</em>
      debido a su definición en el círculo unitario,
      estas funciones periódicas juegan un papel clave en la modelización de fenómenos repetitivos como las elevaciones de las mareas,
      el comportamiento de una masa oscilante unida a un resorte,
      o la ubicación de un punto en una llanta de bicicleta.
      Al igual que las funciones polinómicas y exponenciales,
      las funciones seno y coseno se consideran funciones básicas,
      que a menudo se usan para construir funciones más complicadas.
      Como tal, nos gustaría conocer las fórmulas para
      <m>\frac{d}{dx} [\sin(x)]</m> y <m>\frac{d}{dx} [\cos(x)]</m>,
      y las dos actividades siguientes nos llevan a ese fin.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-2-2-1.xml" />

    <xi:include href="./activities/act-2-2-2.xml" />

    <p permid="PQw">
      Los resultados de las dos actividades anteriores sugieren que las funciones seno y coseno no solo tienen conexiones hermosas como las identidades <m>\sin^2(x) + \cos^2(x) = 1</m> y
      <m>\cos(x - \frac{\pi}{2}) = \sin(x)</m>,
      sino que están aún más vinculadas a través del cálculo,
      ya que la derivada de cada una involucra a la otra.
      Las siguientes reglas resumen los resultados de las actividades<fn>
      Estas dos reglas pueden probarse formalmente usando la definición de límite de la derivada y las identidades de expansión para
      <m>\sin(x+h)</m> y <m>\cos(x+h)</m>.
      </fn>.
    </p>

    <assemblage xml:id="sine-cosine-fxns" permid="dkh">
      <title>Funciones Seno y Coseno</title>
      <p permid="vXF">
            <idx><h>derivada</h><h>coseno</h></idx>
            <idx><h>derivada</h><h>seno</h></idx>
        Para todos los números reales <m>x</m>,
        <me permid="AHy">
          \frac{d}{dx} [\sin(x)] = \cos(x) \ \ \text{y}  \ \ \frac{d}{dx} [\cos(x)] = -\sin(x)
        </me>.
      </p>
    </assemblage>

    <p permid="ceO">
      Ahora hemos añadido las funciones seno y coseno a nuestra biblioteca de funciones básicas cuyas derivadas conocemos.
      La regla del múltiplo constante y la regla de la suma aún se mantienen, por supuesto,
      así como todo el significado inherente de la derivada.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-2-2-3.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="xcY">
    <title>Resumen</title>
    <p permid="IlX">
      <ul permid="BMR">
        <li permid="apB">
          <p permid="LgD">
            Para una función exponencial <m>f(x) = a^x</m> <m>(a \gt 1)</m>,
            la gráfica de <m>f'(x)</m> parece ser una versión escalada de la función original.
            En particular, un análisis cuidadoso de la gráfica de <m>f(x) = 2^x</m>,
            sugiere que <m>\frac{d}{dx}[2^x] = 2^x \ln(2)</m>,
            que es un caso especial de la regla que enunciamos en la <xref ref="sec-2-1-elem-rules">Sección</xref>.
          </p>
        </li>

        <li permid="GwK">
          <p permid="rnM">
            Al analizar cuidadosamente las gráficas de
            <m>y = \sin(x)</m> y <m>y = \cos(x)</m>,
            y al usar la definición de límite de la derivada en puntos selectos,
            encontramos que <m>\frac{d}{dx} [\sin(x)] = \cos(x)</m> y <m>\frac{d}{dx} [\cos(x)] = -\sin(x)</m>.
          </p>
        </li>

        <li permid="mDT">
          <p permid="XuV">
            Notamos que todas las reglas de derivadas encontradas anteriormente aún se mantienen,
            pero ahora también pueden aplicarse a funciones que involucren el seno y el coseno.
            Todo el significado establecido de la derivada se aplica también a estas funciones trigonométricas.
          </p>
        </li>
      </ul>
    </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-2-2.xml" />
</section>
