<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-3-4-applied-opt" permid="ZGh">
  <title>Optimización Aplicada</title>
  <objectives permid="SbI">
    <ul permid="qEs">
      <li permid="CSK">
        <p permid="zYe">
          En un escenario donde se describe una situación para la cual se buscan parámetros óptimos,
          ¿cómo desarrollamos una función que modele la situación y usamos cálculo para encontrar el máximo o mínimo deseado?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="yiR">
    <p permid="dkH">
      Cerca de la conclusión de <xref ref="sec-3-3-optimization">Sección</xref>,
      consideramos dos problemas de optimización donde determinar la función a optimizar era parte del problema.
      En <xref ref="Ex-3-3-1">Ejemplo</xref>,
      buscamos usar un solo trozo de alambre para construir un triángulo equilátero y un cuadrado
      con el fin de maximizar el área total combinada encerrada.
      En la siguiente <xref ref="act-3-3-3">Actividad</xref>,
      investigamos cómo el volumen de una caja construida a partir de un trozo de cartón al quitar cuadrados de cada esquina y doblar los lados depende del tamaño de los cuadrados removidos.
    </p>

    <p permid="JrQ">
      En ninguno de estos problemas se proporcionó explícitamente una función a optimizar.
      Más bien, primero tratamos de entender el problema
      dibujando una figura e introduciendo variables,
      y luego buscamos desarrollar una fórmula para una función que modelara la cantidad
      a optimizar.
      Una vez establecida la función,
      consideramos qué dominio era apropiado.
      En ese punto,
      finalmente estábamos listos para aplicar las ideas del cálculo para determinar el mínimo o máximo absoluto.
    </p>

    <p permid="pyZ">
      A lo largo de lo que sigue en la sección actual,
      el énfasis principal está en que el lector resuelva problemas.
      Inicialmente, se proporciona una guía sustancial,
      con los problemas progresando para requerir mayor independencia a medida que avanzamos.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-3-4.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="FNq">
    <title>Más problemas de optimización aplicada</title>
    <p permid="VGi">
      Muchos de los pasos en <xref ref="PA-3-4">Actividad de Vista Previa</xref>
      son los que ejecutaremos en cualquier problema de optimización aplicada.
      Los resumimos brevemente aquí para proporcionar una visión general de nuestro enfoque en preguntas posteriores.
    </p>

    <note permid="eqa">
      <p permid="xdy">
        <ul permid="Kxj">
          <li permid="iZT">
            <p permid="gfn">
              Dibuja una imagen e introduce variables.
              Es esencial primero entender qué cantidades se permiten variar en el problema y luego representar esos valores con variables.
              Construir una figura con las variables etiquetadas es casi siempre un primer paso esencial.
              A veces dibujar varios diagramas puede ser especialmente útil para tener una idea de la situación.
              Un buen ejemplo de esto se puede ver <url href="https://gvsu.edu/s/99" visual="gvsu.edu/s/99">en este applet</url>,
              donde la elección de dónde doblar un trozo de alambre en la forma de un rectángulo determina tanto la forma como el área del rectángulo.
            </p>
          </li>

          <li permid="Phc">
            <p permid="Mmw">
              Identifica la cantidad a optimizar así como cualquier relación clave entre las cantidades variables.
              Esencialmente, este paso implica escribir ecuaciones que involucren las variables que se han introducido:
              una para representar la cantidad cuyo mínimo o máximo se busca,
              y posiblemente otras que muestren cómo múltiples variables en el problema pueden estar interrelacionadas.
            </p>
          </li>

          <li permid="vol">
            <p permid="stF">
              Determina una función de una sola variable que modele la cantidad a optimizar;
              esto puede implicar usar otras relaciones entre variables para eliminar una o más variables en la fórmula de la función.
              Por ejemplo, en <xref ref="PA-3-4">Actividad de Vista Previa</xref>,
              inicialmente encontramos que <m>V = x^2 y</m>,
              pero luego la relación adicional de que <m>4x + y = 108</m>
              (perímetro más longitud igual a 108 pulgadas)
              nos permite relacionar <m>x</m> y <m>y</m> y así observar que equivalentemente <m>y = 108-4x</m>.
              Sustituyendo <m>y</m> en la ecuación de volumen obtenemos <m>V(x) = x^2(108-4x)</m>,
              y así hemos escrito el volumen como una función de la única variable <m>x</m>.
            </p>
          </li>

          <li permid="bvu">
            <p permid="YAO">
              Decide el dominio en el cual considerar la función que se está optimizando.
              A menudo, las restricciones físicas del problema limitarán los valores posibles que la variable independiente puede tomar.
              Pensar en el diagrama que describe la situación general y cualquier relación entre variables en el problema a menudo ayuda a identificar los valores más pequeños y más grandes de la variable de entrada.
            </p>
          </li>

          <li permid="HCD">
            <p permid="EHX">
              Usa cálculo para identificar el máximo y/o mínimo absoluto de la cantidad que se está optimizando.
              Esto siempre implica encontrar los números críticos de la función primero.
              Luego, dependiendo del dominio,
              ya sea construimos un gráfico de signos de la primera derivada
              (para un intervalo abierto o no acotado)
              o evaluamos la función en los extremos y números críticos
              (para un intervalo cerrado y acotado),
              usando ideas que hemos estudiado hasta ahora en <xref ref="C-3">Capítulo</xref>.
            </p>
          </li>

          <li permid="nJM">
            <p permid="kPg">
              Finalmente, asegurémonos de haber respondido la pregunta:
              ¿la pregunta busca el máximo absoluto de una cantidad,
              o los valores de las variables que producen el máximo?
              Es decir,
              encontrar el volumen máximo absoluto de un paquete es diferente de encontrar las dimensiones del paquete que producen el máximo.
            </p>
          </li>
        </ul>
      </p>
    </note>

    <xi:include href="./activities/act-3-4-1.xml" />

    <p permid="BNr">
      La familiaridad con fórmulas geométricas comunes es particularmente útil en problemas como el de <xref ref="act-3-4-1">Actividad</xref>.
      A veces esas fórmulas involucran perímetro,
      área, volumen o área de superficie.
      En otras ocasiones,
      las restricciones de un problema introducen triángulos rectángulos
      (donde se aplica el Teorema de Pitágoras)
      u otras funciones cuyas fórmulas proporcionan relaciones entre las variables.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-3-4-2.xml" />

    <p permid="hUA">
      En problemas más geométricos,
      a menudo usamos curvas o funciones para proporcionar restricciones naturales.
      Por ejemplo,
      podríamos investigar qué triángulo isósceles que circunscribe un círculo unitario tiene el área más pequeña,
      lo cual puedes explorar por ti mismo
      <url href="https://gvsu.edu/s/9b" visual="gvsu.edu/s/9b">en este applet</url>.
      O de manera similar, para una región delimitada por una parábola,
      podríamos buscar el rectángulo de mayor área que se ajuste debajo de la curva,
      como se muestra 
      <url href="https://gvsu.edu/s/9c" visual="gvsu.edu/s/9c">en este applet</url>.
      La siguiente actividad es similar al último problema.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-3-4-3.xml" />

    <xi:include href="./activities/act-3-4-4.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="lUz">
    <title>Resumen</title>
    <p permid="ObJ">
      <ul permid="WLB">
        <li permid="TQV">
          <p permid="QWp">
            Aunque no hay un solo algoritmo que funcione en cada situación donde se usa la optimización,
            en la mayoría de los problemas que consideramos,
            los siguientes pasos son útiles:
            dibuja una imagen e introduce variables;
            identifica la cantidad a optimizar y encuentra relaciones entre las variables;
            determina una función de una sola variable que modele la cantidad a optimizar;
            decide el dominio en el cual considerar la función que se está optimizando;
            usa cálculo para identificar el máximo y/o mínimo absoluto de la cantidad que se está optimizando.
          </p>
        </li>
      </ul>
    </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-3-4.xml" />
</section>
