<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-1-7-lim-cont-diff" permid="UsY">
  <title>Límites, Continuidad y Derivabilidad</title>
  <objectives permid="xFB">
    <ul permid="JTT">
      <li permid="iwD">
        <p permid="QsZ">
          ¿Qué significa gráficamente decir que <m>f</m> tiene límite <m>L</m> cuando <m>x \to a</m>?
          ¿Cómo se conecta esto con tener un límite por la izquierda en <m>x = a</m> y tener un límite por la derecha en <m>x = a</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="ODM">
        <p permid="wAi">
          ¿Qué significa decir que una función <m>f</m> es continua en <m>x = a</m>?
          ¿Qué papel juegan los límites en determinar si una función es continua en un punto?
        </p>
      </li>

      <li permid="uKV">
        <p permid="cHr">
          ¿Qué significa gráficamente decir que una función <m>f</m> es derivable en <m>x = a</m>?
          ¿Cómo se conecta esto con que la función sea localmente lineal?
        </p>
      </li>

      <li permid="aSe">
        <p permid="IOA">
          ¿Cómo se relacionan entre sí las características de una función que tiene un límite,
          ser continua,
          y ser derivable en un punto dado?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="dMK">
    <p permid="KDN">
      En <xref ref="sec-1-2-lim">Section</xref>,
      aprendimos cómo los límites pueden usarse para estudiar la tendencia de una función cerca de un valor de entrada fijo.
      En esta sección,
      nuestro objetivo es cuantificar cómo actúa la función y cómo cambian sus valores cerca de un punto particular.
      Si la función tiene un límite <m>L</m> en <m>x = a</m>,
      consideraremos cómo el valor de la función <m>f(a)</m> se relaciona con <m>\lim_{x \to a} f(x)</m>,
      y si la función tiene o no una derivada <m>f'(a)</m> en <m>x = a</m>.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-1-7.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="AAh">
    <title>Tener un límite en un punto</title>
    <p permid="qKW">
      En <xref ref="sec-1-2-lim">Section</xref>,
      aprendimos que <m>f</m> tiene límite <m>L</m> cuando <m>x</m> se aproxima a <m>a</m> siempre que podamos hacer que el valor de <m>f(x)</m> sea tan cercano a <m>L</m> como queramos tomando <m>x</m> suficientemente cerca
      (pero no igual a)
      <m>a</m>.
      Si es así, escribimos
      <m>\lim_{x \to a} f(x) = L</m>.
    </p>

    <p permid="WSf">
      Esencialmente hay dos comportamientos que una función puede exhibir cerca de un punto donde no tiene un límite.
      En <xref ref="F-1-7-NoLimit">Figure</xref>,
      a la izquierda vemos una función <m>f</m> cuyo gráfico muestra un salto en <m>a = 1</m>.
      Si dejamos que <m>x</m> se acerque a 1 desde el lado izquierdo,
      el valor de <m>f</m> se aproxima a 2, pero si dejamos que <m>x</m> se acerque a <m>1</m> desde la derecha,
      el valor de <m>f</m> tiende a 3.
      Debido a que el valor de <m>f</m> no se aproxima a un solo número cuando <m>x</m> se acerca arbitrariamente a 1 desde ambos lados,
      sabemos que <m>f</m> no tiene un límite en <m>a = 1</m>.
    </p>

    <p permid="CZo">
      Para tales casos, introducimos la noción de
      <em>límite por la izquierda</em> y <em>límite por la derecha</em>
      (o <em>límite unilateral</em>).
          <idx><h>límite por la izquierda</h></idx>
          <idx><h>límite por la derecha</h></idx> 
          <idx><h>límite</h><h>unilateral</h></idx>
    </p>

    <definition permid="lrj">
      <statement>
        <p permid="ypv">
          Decimos que <em><m>f</m> tiene límite <m>L_1</m> cuando <m>x</m> se aproxima a <m>a</m> desde la izquierda</em> y escribimos
          <me permid="upw">
            \lim_{x \to a^-} f(x) = L_1
          </me>
          siempre que podamos hacer que el valor de <m>f(x)</m> sea tan cercano a <m>L_1</m> como queramos tomando <m>x</m> suficientemente cerca de <m>a</m> mientras siempre tengamos <m>x \lt  a</m>.
          Llamamos <m>L_1</m> el límite por la izquierda de <m>f</m> cuando <m>x</m> se aproxima a <m>a</m>.
          De manera similar, decimos que <em><m>L_2</m> es el límite por la derecha de <m>f</m> cuando <m>x</m> se aproxima a <m>a</m></em> y escribimos
          <me permid="awF">
            \lim_{x \to a^+} f(x) = L_2
          </me>
          siempre que podamos hacer que el valor de <m>f(x)</m> sea tan cercano a <m>L_2</m> como queramos tomando <m>x</m> suficientemente cerca de <m>a</m> mientras siempre tengamos <m>x \gt a</m>.
        </p>
      </statement>
    </definition>

    <p permid="jgx">
      En el gráfico de la función <m>f</m> en <xref ref="F-1-7-NoLimit">Figure</xref>,
      vemos que
      <me permid="GDO">
        \lim_{x \to 1^-} f(x) = 2 \ \ \text{y}  \ \lim_{x \to 1^+} f(x) = 3
      </me>.
      Precisamente porque los límites por la izquierda y por la derecha no son iguales,
      el límite general de <m>f</m> cuando <m>x \to 1</m> no existe.
    </p>

    <figure xml:id="F-1-7-NoLimit" permid="TXz">
      <caption>Funciones <m>f</m> y <m>g</m> que no tienen un límite en <m>a = 1</m>.</caption>
      <image width="100%" source="images/1_7_NoLimit" />
    </figure>

    <p permid="PnG">
      Para la función <m>g</m> representada a la derecha en <xref ref="F-1-7-NoLimit">Figure</xref>,
      la función no tiene un límite en <m>a = 1</m> por una razón diferente.
      Aunque la función no tiene un salto en su gráfico en <m>a = 1</m>,
      aún no es el caso que <m>g</m> se aproxime a un solo valor cuando <m>x</m> se aproxima a 1.
      En particular,
      debido al comportamiento de oscilación infinita de <m>g</m> a la derecha de <m>a = 1</m>,
      decimos que el límite por la derecha de <m>g</m> cuando <m>x \to 1^+</m> no existe,
      y por lo tanto <m>\lim_{x \to 1} g(x) \ \text{no existe} </m>.
    </p>

    <p permid="vuP">
      En resumen,
      si un límite por la izquierda o por la derecha no existe o si los límites por la izquierda y por la derecha no son iguales entre sí,
      el límite general no existe.
    </p>

    <assemblage xml:id="limit-left-right" permid="ZcR">
      <p permid="bBY">
        Una función <m>f</m> tiene límite <m>L</m> cuando <m>x \to a</m> si y solo si
        <me permid="mKX">
          \lim_{x \to a^-} f(x) = L = \lim_{x \to a^+} f(x)
        </me>.
      </p>
    </assemblage>

    <p permid="HJh">
      Es decir, una función tiene un límite en <m>x = a</m> si y solo si tanto el límite por la izquierda como el límite por la derecha en <m>x = a</m> existen y tienen el mismo valor.
    </p>

    <p permid="nQq">
      En <xref ref="PA-1-7">Preview Activity</xref>,
      la función <m>f</m> dada en <xref ref="F-1-7-PA1">Figure</xref>
      no tiene un límite en solo dos valores:
      en <m>a = -2</m>
      (donde los límites por la izquierda y por la derecha son 2 y <m>-1</m>,
      respectivamente)
      y en <m>x = 2</m>,
      donde <m>\lim_{x \to 2^+} f(x)</m> no existe).
      Nota bien que incluso en valores como <m>a = -1</m> y <m>a = 0</m> donde hay huecos en el gráfico,
      el límite aún existe.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-1-7-1.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="gHq">
    <title>Ser continuo en un punto</title>
    <idx><h>continuo</h></idx>

    <p permid="AeI">
      Intuitivamente,
      una función es continua si podemos dibujar su gráfico sin levantar el lápiz de la página.
      Alternativamente,
      podríamos decir que el gráfico de una función continua no tiene saltos ni huecos.
      En <xref ref="F-1-7-Cont">Figure</xref> consideramos
      tres funciones que tienen un límite en <m>a = 1</m>,
      y las usamos para hacer más precisa la idea de continuidad.
    </p>

    <figure xml:id="F-1-7-Cont" permid="kVK">
      <caption>Funciones <m>f</m>, <m>g</m> y <m>h</m> que demuestran comportamientos sutilmente diferentes en <m>a = 1</m>.</caption>
      <image width="100%" source="images/1_7_Cont" />
    </figure>

    <p permid="glR">
      Primero considera la función en el gráfico más a la izquierda.
      Nota que <m>f(1)</m> no está definida,
      lo que lleva al hueco resultante en el gráfico de <m>f</m> en <m>a = 1</m>.
      Naturalmente diremos que <m>f</m> es
      <em>no continua en <m>a = 1</m></em>.
      Para la función <m>g</m>,
      observamos que aunque <m>\lim_{x \to 1} g(x) = 3</m>,
      el valor de <m>g(1) = 2</m>,
      y por lo tanto el límite no es igual al valor de la función.
      Aquí también diremos que <m>g</m> es
      <em>no continua</em>,
      aunque la función esté definida en <m>a = 1</m>.
      Finalmente, la función <m>h</m> parece ser la más bien comportada de las tres,
      ya que en <m>a = 1</m> su límite y su valor de función coinciden.
      Es decir,
      <me permid="SSg">
        \lim_{x \to 1} h(x) = 3 = h(1)
      </me>.
    </p>

    <p permid="Mta">
      Sin hueco ni salto en el gráfico de <m>h</m> en <m>a = 1</m>,
      decimos que <m>h</m> es
      <em>continua</em> allí.
      Más formalmente, hacemos la siguiente definición.
    </p>

    <definition permid="Rys">
      <statement>
        <p permid="ewE">
          Una función <m>f</m> es <term>continua en <m>x = a</m></term>
              <idx><h>continua en <m>x = a</m></h></idx>
          siempre que

          <ol marker="a." permid="qbc">
            <li permid="XXy">
              <p permid="oVJ">
                <m>f</m> tiene un límite cuando <m>x \to a</m>,
              </p>
            </li>

            <li permid="EeH">
              <p permid="VcS">
                <m>f</m> está definida en <m>x = a</m>, y
              </p>
            </li>

            <li permid="klQ">
              <p permid="Bkb">
                <m>\lim_{x \to a} f(x) = f(a)</m>.
              </p>
            </li>
          </ol>
        </p>
      </statement>
    </definition>

<p permid="sAj">
  Las condiciones (a) y (b) están técnicamente contenidas implícitamente en (c),
  pero las indicamos explícitamente para enfatizar su importancia individual.
  La definición dice que una función es continua en <m>x = a</m> siempre que su límite cuando <m>x \to a</m> exista y sea igual a su valor funcional en <m>x = a</m>.
  Si una función es continua en cada punto de un intervalo <m>[a,b]</m>,
  decimos que la función es <q>continua en <m>[a,b]</m>.</q>
  Si una función es continua en cada punto de su dominio,
  simplemente decimos que la función es <q>continua.</q> Así,
  las funciones continuas son particularmente agradables:
  para evaluar el límite de una función continua en un punto,
  todo lo que necesitamos hacer es evaluar la función.
</p>

<p permid="YHs">
  Por ejemplo, considera <m>p(x) = x^2 - 2x + 3</m>.
  Se puede probar que cada polinomio es una función continua en cada número real,
  y así si queremos saber <m>\lim_{x \to 2} p(x)</m>,
  simplemente calculamos
  <me permid="yZp">
    \lim_{x \to 2} (x^2 - 2x + 3) = 2^2 - 2 \cdot 2 + 3 = 3
  </me>.
</p>

<p permid="EOB">
  Esta ruta de sustituir un valor de entrada para evaluar un límite funciona siempre que sepamos que la función considerada es continua.
  Además de las funciones polinómicas,
  todas las funciones exponenciales y las funciones seno y coseno son continuas en cada punto,
  al igual que muchas otras funciones familiares y sus combinaciones.
</p>

<xi:include href="./activities/act-1-7-2.xml" />
</subsection>

<subsection permid="MOz">
  <title>Ser diferenciable en un punto</title>
  <idx><h>diferenciable</h></idx>

  <p permid="RcT">
    Recordamos que se dice que una función <m>f</m> es diferenciable en <m>x = a</m> si <m>f'(a)</m> existe.
    Además, para que <m>f'(a)</m> exista,
    sabemos que la función
    <m>y = f(x)</m> debe tener una línea tangente en el punto <m>(a,f(a))</m>,
    ya que <m>f'(a)</m> es precisamente la pendiente de esta línea.
    Para siquiera preguntar si <m>f</m> tiene una línea tangente en <m>(a,f(a))</m>,
    es necesario que <m>f</m> sea continua en <m>x = a</m>:
    si <m>f</m> no tiene un límite en <m>x = a</m>,
    si <m>f(a)</m> no está definido,
    o si <m>f(a)</m> no es igual al valor de <m>\lim_{x \to a} f(x)</m>,
    entonces no tiene sentido hablar de una línea tangente a la curva en este punto.
  </p>

  <p permid="xkc">
    De hecho, se puede probar formalmente que si una función <m>f</m> es diferenciable en <m>x = a</m>,
    entonces debe ser continua en <m>x = a</m>.
    Así que, si <m>f</m> no es continua en <m>x = a</m>,
    entonces automáticamente <m>f</m> no es diferenciable allí.
    Por ejemplo, en <xref ref="F-1-7-Cont">Figura</xref>,
    tanto <m>f</m> como <m>g</m> no son diferenciables en <m>x = 1</m> porque ninguna de las funciones es continua en <m>x = 1</m>.
    Pero, ¿puede una función no ser diferenciable en un punto donde la función es continua?
  </p>

  <p permid="drl">
    En <xref ref="F-1-7-NotDiff">Figura</xref>,
    la función tiene una esquina aguda en un punto.
    Para la función representada <m>f</m>,
    observamos que <m>f</m> es claramente continua en <m>a = 1</m>,
    ya que <m>\lim_{x \to 1} f(x) = 1 = f(1)</m>.
  </p>

  <figure xml:id="F-1-7-NotDiff" permid="ibe">
    <caption>Una función <m>f</m> que es continua en <m>a = 1</m> pero no diferenciable en <m>a = 1</m>; a la derecha, ampliamos el punto <m>(1,1)</m> en una versión ampliada del cuadro en el gráfico de la izquierda.</caption>
    <image width="70%" source="images/1_7_NotDiff" />
  </figure>

  <p permid="Jyu">
    Pero la función <m>f</m> en <xref ref="F-1-7-NotDiff">Figura</xref>
    no es diferenciable en <m>a = 1</m> porque <m>f'(1)</m> no existe.
    Una forma de ver esto es observar que
    <m>f'(x) = -1</m> para cada valor de <m>x</m> que es menor que 1, mientras que
    <m>f'(x) = +1</m> para cada valor de <m>x</m> que es mayor que 1.
    Eso hace que parezca que tanto <m>+1</m> como <m>-1</m> serían igualmente buenos candidatos para el valor de la derivada en <m>x = 1</m>.
    Alternativamente,
    podríamos usar la definición de límite de la derivada para intentar calcular <m>f'(1)</m>,
    y descubrir que la derivada no existe.
    Finalmente, podemos ver visualmente que la función <m>f</m> en <xref ref="F-1-7-NotDiff">Figura</xref> no tiene una línea tangente.
    Cuando ampliamos <m>(1,1)</m> en el gráfico de <m>f</m>,
    no importa cuán de cerca examinemos la función,
    siempre se verá como una <q>V</q>,
    y nunca como una sola línea,
    lo que nos dice que no hay posibilidad de una línea tangente allí.
  </p>

  <p permid="pFD">
    Si una función tiene una línea tangente en un punto dado,
    cuando ampliamos el punto de tangencia,
    la función y la línea tangente deberían parecer esencialmente indistinguibles<fn>
    Ver,
    por ejemplo,
    <url href="https://gvsu.edu/s/6J" visual="gvsu.edu/s/6J">este applet</url>,
    donde al ampliar se muestra la creciente similitud entre la línea tangente y la curva.
    </fn>.
    Por el contrario,
    si ampliamos un punto y la función se ve como una sola línea recta,
    entonces la función debería tener una línea tangente allí,
    y por lo tanto ser diferenciable.
    Por lo tanto, una función que es diferenciable en <m>x = a</m>,
    de cerca, se verá más y más como su línea tangente en <m>(a,f(a))</m>.
    Por lo tanto, decimos que una función que es diferenciable en <m>x = a</m> es
    <em>linealmente local</em>.
    <idx><h>linealmente local</h></idx>
  </p>

  <p permid="VMM">
    Para resumir la discusión anterior sobre diferenciabilidad y continuidad,
    hacemos varias observaciones importantes.
  </p>

  <assemblage xml:id="cont-diff-summary" permid="Fka">
    <p permid="BTV">
      <ul permid="Wil">
        <li permid="GZn">
          <p permid="hrk">
            Si <m>f</m> es diferenciable en <m>x = a</m>,
            entonces <m>f</m> es continua en <m>x = a</m>.
            De manera equivalente, si <m>f</m> no es continua en <m>x = a</m>,
            entonces <m>f</m> no será diferenciable en <m>x = a</m>.
          </p>
        </li>

        <li permid="ngw">
          <p permid="Nyt">
            Una función puede ser continua en un punto,
            pero no ser diferenciable allí.
            En particular,
            una función <m>f</m> no es diferenciable en <m>x = a</m> si el gráfico tiene una esquina aguda (o <em>cúspide</em>)
            <idx><h>cúspide</h></idx>
            en el punto <m>(a,f(a))</m>.
          </p>
        </li>

        <li permid="TnF">
          <p permid="tFC">
            Si <m>f</m> es diferenciable en <m>x = a</m>,
            entonces <m>f</m> es linealmente local en <m>x = a</m>.
            Es decir, cuando una función es diferenciable,
            se ve lineal cuando se observa de cerca porque se asemeja a su línea tangente allí.
          </p>
        </li>
      </ul>
    </p>
  </assemblage>

  <xi:include href="./activities/act-1-7-3.xml" />
</subsection>

<subsection permid="sVI">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="Oin">
    <ul permid="Cpu">
      <li permid="zuO">
        <p permid="ZML">
          Una función <m>f</m> tiene límite <m>L</m> cuando <m>x \to a</m> si y solo si <m>f</m> tiene un límite por la izquierda en <m>x = a</m>,
          <m>f</m> tiene un límite por la derecha en <m>x = a</m>,
          y los límites por la izquierda y por la derecha son iguales.
          Visualmente,
          esto significa que puede haber un agujero en el gráfico en <m>x = a</m>,
          pero la función debe acercarse al mismo valor desde ambos lados de <m>x = a</m>.
        </p>
      </li>

      <li permid="fBX">
        <p permid="FTU">
          Una función <m>f</m> es continua en <m>x = a</m> siempre que <m>f(a)</m> esté definido,
          <m>f</m> tenga un límite cuando <m>x \to a</m>,
          y el valor del límite y el valor de la función coincidan.
          Esto garantiza que no haya un agujero o salto en el gráfico de <m>f</m> en <m>x = a</m>.
        </p>
      </li>

      <li permid="LJg">
        <p permid="mbd">
          Una función <m>f</m> es diferenciable en <m>x = a</m> siempre que <m>f'(a)</m> exista,
          lo que significa que <m>f</m> tiene una línea tangente en
          <m>(a,f(a))</m> y por lo tanto <m>f</m> es linealmente local en <m>x = a</m>.
          Informalmente,
          esto significa que la función se ve como una línea cuando se observa de cerca en
          <m>(a,f(a))</m> y que no hay un punto de esquina o cúspide en <m>(a,f(a))</m>.
        </p>
      </li>

      <li permid="rQp">
        <p permid="Sim">
          De las tres condiciones discutidas en esta sección
          (tener un límite en <m>x = a</m>,
          ser continua en <m>x = a</m>,
          y ser diferenciable en <m>x = a</m>),
          la condición más fuerte es ser diferenciable,
          y la siguiente más fuerte es ser continua.
          En particular, si <m>f</m> es diferenciable en <m>x = a</m>,
          entonces <m>f</m> también es continua en <m>x = a</m>,
          y si <m>f</m> es continua en <m>x = a</m>,
          entonces <m>f</m> tiene un límite en <m>x = a</m>.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

<xi:include href="./exercises/ez-1-7.xml" />
</section>
