<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-5-2-FTC2" permid="lNI">
  <title>El Segundo Teorema Fundamental del Cálculo</title>
  <objectives permid="CLT">
    <ul permid="vhu">
      <li permid="nCV">
        <p permid="kIp">
          ¿Cómo define la función integral
          <m>A(x) = \int_1^x f(t) \, dt</m> una antiderivada de <m>f</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="TKe">
        <p permid="QPy">
          ¿Cuál es la declaración del Segundo Teorema Fundamental del Cálculo?
        </p>
      </li>

      <li permid="zRn">
        <p permid="wWH">
          ¿Cómo nos permiten los Primeros y Segundos Teoremas Fundamentales del Cálculo ver formalmente cómo la diferenciación y la integración son casi procesos inversos?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="iTc">
    <p permid="eTd">
      En <xref ref="sec-4-4-FTC">Sección</xref>,
      aprendimos el Teorema Fundamental del Cálculo (TFC), que de aquí en adelante se referirá como el <em>Primer</em>
      Teorema Fundamental del Cálculo,
          <idx><h>Teorema Fundamental del Cálculo</h><h>Primero</h></idx>
      ya que en esta sección desarrollamos un resultado correspondiente que lo sigue.
      Recuerda que el Primer TFC nos dice que si <m>f</m> es una función continua en <m>[a,b]</m> y <m>F</m> es cualquier antiderivada de <m>f</m>
      (es decir, <m>F' = f</m>),
      entonces
      <me permid="dNK">
        \int_a^b f(x) \, dx = F(b) - F(a)
      </me>.
    </p>

    <p permid="Lam">
      Hemos usado este resultado en dos contextos:

      <ol marker="1" permid="boD">
        <li permid="YtX">
          <p permid="ddQ">
            Si tenemos un gráfico de <m>f</m> y podemos calcular el área exacta delimitada por <m>f</m> 
            en un intervalo <m>[a,b]</m>,
            podemos calcular el cambio en una antiderivada <m>F</m> sobre el intervalo.
          </p>
        </li>

        <li permid="EBg">
          <p permid="JkZ">
            Si podemos encontrar una fórmula algebraica para una antiderivada de <m>f</m>,
            podemos evaluar la integral para encontrar el área neta firmada delimitada por la función en el intervalo.
          </p>
        </li>
      </ol>

      Para el primero, ve <xref ref="PA-5-1">Actividad de Vista Previa</xref>
      o <xref ref="act-5-1-1">Actividad</xref>.
      Para el segundo, podemos evaluar fácilmente integrales como
      <me permid="kmQ">
        \int_1^4 x^2 \, dx
      </me>,
      ya que sabemos que la función
      <m>F(x) = \frac{1}{3}x^3</m> es una antiderivada de <m>f(x) = x^2</m>.
      Así,
      <md permid="QtZ">
        <mrow>\int_1^4 x^2 \, dx &amp;= \frac{1}{3}x^3 \bigg\vert_1^4</mrow>
        <mrow>&amp;=  \frac{1}{3}(4)^3 - \frac{1}{3}(1)^3</mrow>
        <mrow>&amp;=  21</mrow>
      </md>.
    </p>

    <p permid="rhv">
      Así, el Primer TFC puede usarse de dos maneras.
      Primero, para encontrar la diferencia
      <m>F(b) - F(a)</m> para una antiderivada <m>F</m> del integrando <m>f</m>,
      incluso si no tenemos una fórmula para <m>F</m> en sí.
      Para hacer esto,
      debemos conocer el valor de la integral <m>\int_a^b f(x) \, dx</m> exactamente,
      tal vez a través de fórmulas geométricas conocidas para el área.
      Además,
      el Primer TFC proporciona una manera de encontrar el valor exacto de una integral definida,
      y por lo tanto un área neta firmada exacta,
      encontrando una antiderivada del integrando y evaluando su cambio total sobre el intervalo.
      En este caso,
      necesitamos conocer una fórmula para la antiderivada <m>F</m>.
      Ambas perspectivas se reflejan en <xref ref="F-5-2-Intro">Figura</xref>.
    </p>

    <figure xml:id="F-5-2-Intro" permid="jCW">
      <caption>A la izquierda, el gráfico de <m>f(x) = x^2</m> en el intervalo <m>[1,4]</m> y el área que delimita. A la derecha, la función antiderivada <m>F(x) = \frac{1}{3}x^3</m>, cuyo cambio total en <m>[1,4]</m> es el valor de la integral definida a la izquierda.</caption>
      <image width="100%" source="images/5_2_Intro" />
    </figure>

    <p permid="XoE">
      El valor de una integral definida puede tener un significado adicional dependiendo del contexto:
      como el cambio en la posición cuando el integrando es una función de velocidad,
      la cantidad total de contaminante filtrado de un tanque cuando el integrando es la tasa a la que se filtra la contaminación,
      u otros cambios totales si el integrando es una función de tasa.
      Además, el valor de la integral definida está conectado al valor promedio de una función continua en un intervalo dado:
      <m>f_{\operatorname{AVG} [a,b]} = \frac{1}{b-a} \int_a^b f(x) \, dx</m>.
    </p>

    <p permid="DvN">
      En la última parte de <xref ref="sec-5-1-antid-graphs">Sección</xref>,
      estudiamos funciones integrales de la forma <m>A(x) = \int_c^x f(t) \, dt</m>.
      <xref ref="F-5-1-IntFxn">Figura</xref>
      es una imagen particularmente importante a tener en cuenta mientras trabajamos con funciones integrales,
      y el correspondiente <url href="https://gvsu.edu/s/cz" visual="gvsu.edu/s/cz">applet</url>
      puede ayudarnos a entender la función <m>A</m>.
      En lo que sigue,
      usamos el Primer TFC para obtener una comprensión adicional de la función <m>A(x) = \int_c^x f(t) \, dt</m>,
      donde se da el integrando <m>f</m>
      (ya sea a través de un gráfico o una fórmula),
      y <m>c</m> es una constante.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-5-2.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="RUR">
    <title>El Segundo Teorema Fundamental del Cálculo</title>
    <idx><h>Teorema Fundamental del Cálculo</h><h>Segundo</h></idx>

    <p permid="PKf">
      El resultado de <xref ref="PA-5-2">Actividad de Vista Previa</xref>
      no es particular para la función <m>f(t) = 4-2t</m>,
      ni para la elección de <q><m>1</m></q>
      como el límite inferior en la integral que define la función <m>A</m>.
      Por ejemplo,
      si dejamos que <m>f(t) = \cos(t) - t</m> y establecemos <m>A(x) = \int_2^x f(t) \, dt</m>,
      podemos determinar una fórmula para <m>A</m> mediante el Primer TFC. Específicamente,
      <md permid="JUT">
        <mrow>A(x) &amp;=  \int_2^x (\cos(t) - t) \, dt</mrow>
        <mrow>&amp;=  \sin(t) - \frac{1}{2}t^2 \bigg\vert_2^x</mrow>
        <mrow>&amp;=  \sin(x) -  \frac{1}{2}x^2 - \left(\sin(2) - 2 \right)</mrow>
      </md>.
    </p>

    <p permid="vRo">
      Diferenciando <m>A(x)</m>,
      dado que <m>(\sin(2) - 2)</m> es constante, se sigue que
      <me permid="qcc">
        A'(x) = \cos(x) - x
      </me>,
      y así vemos que <m>A'(x) = f(x)</m>,
      por lo que <m>A</m> es una antiderivada de <m>f</m>.
      Y dado que <m>A(2) = \int_2^2 f(t) \, dt = 0</m>,
      <m>A</m> es la única antiderivada de <m>f</m> para la cual <m>A(2) = 0</m>.
    </p>

    <p permid="bYx">
      En general, si <m>f</m> es cualquier función continua,
      y definimos la función <m>A</m> por la regla
      <me permid="Wjl">
        A(x) = \int_c^x f(t) \, dt
      </me>,
      donde <m>c</m> es una constante arbitraria,
      entonces podemos mostrar que <m>A</m> es una antiderivada de <m>f</m>.
      Para ver por qué, vamos a demostrar que
      <m>A'(x) = f(x)</m> usando la definición de límite de la derivada.
      Haciendo esto, observamos que
      <mdn permid="OEM">
        <mrow number="no">A'(x) \amp = \lim_{h \to 0} \frac{A(x+h) - A(x)}{h}</mrow>
        <mrow number="no">\amp = \lim_{h \to 0} \frac{\int_c^{x+h} f(t) \, dt - \int_c^x f(t) \, dt}{h}</mrow>
        <mrow xml:id="E-FTC2limdef">\amp = \lim_{h \to 0} \frac{\int_x^{x+h} f(t) \, dt}{h}</mrow>
      </mdn>,
      donde <xref ref="E-FTC2limdef">Ecuación</xref>
      sigue del hecho de que <m>\int_c^x f(t) \,dt + \int_x^{x+h} f(t) \, dt = \int_c^{x+h} f(t) \, dt</m>.
      Ahora, observa que para valores pequeños de <m>h</m>,
      <me permid="Cqu">
        \int_x^{x+h} f(t) \, dt \approx f(x) \cdot h
      </me>,
      mediante una simple aproximación por la izquierda de la integral.
      Así, al tomar el límite en <xref ref="E-FTC2limdef">Ecuación</xref>,
      se sigue que
      <me permid="ixD">
        A'(x) =  \lim_{h \to 0} \frac{\int_x^{x+h} f(t) \, dt}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{f(x) \cdot h}{h} = f(x)
      </me>.
    </p>

    <p permid="IfG">
      Por lo tanto, <m>A</m> es de hecho una antiderivada de <m>f</m>.
      Además, <m>A(c) = \int_c^c f(t) \, dt = 0</m>.
      El argumento anterior demuestra la veracidad del Segundo Teorema Fundamental del Cálculo,
      que declaramos de la siguiente manera.
    </p>

    <assemblage xml:id="FTC-2" permid="qxB">
      <title>El Segundo Teorema Fundamental del Cálculo</title>
      <p permid="omP">
            <idx><h>segundo teorema fundamental del cálculo</h></idx>
        Si <m>f</m> es una función continua y <m>c</m> es cualquier constante,
        entonces <m>f</m> tiene una antiderivada única <m>A</m> que satisface <m>A(c) = 0</m>,
        y esa antiderivada se da por la regla <m>A(x) = \int_c^x f(t) \, dt</m>.
      </p>
    </assemblage>

    <xi:include href="./activities/act-5-2-1.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="yca">
    <title>Entendiendo las Funciones Integrales</title>
    <p permid="UtY">
      El Segundo TFC nos proporciona una manera de construir una antiderivada de cualquier función continua.
      En particular,
      si nos dan una función continua <m>g</m> y deseamos encontrar una antiderivada <m>G</m>,
      ahora podemos decir que
      <me permid="uLV">
        G(x) = \int_c^x g(t) \, dt
      </me>
      proporciona la regla para tal antiderivada,
      y además que <m>G(c) = 0</m>.
      Nota especialmente que sabemos que <m>G'(x) = g(x)</m>, o
      <men xml:id="E_diffint" permid="aTe">
        \frac{d}{dx} \left[ \int_c^x g(t) \, dt \right] = g(x)
      </men>.
    </p>
  
    <p permid="ABh">
      Este resultado es útil para entender el gráfico de <m>G</m>.
    </p>
  
    <example permid="WEK">
      <statement>
        <p permid="yLU">
          Investiga el comportamiento de la función integral
          <me permid="Han">
            E(x) = \int_0^x e^{-t^2} \, dt
          </me>.
        </p>
      </statement>
      <solution permid="Pal">
        <p permid="hNJ">
          <m>E</m> está estrechamente relacionada con la conocida <em>función de error</em>
              <idx><h>error function</h></idx><fn>
          La función de error se define por la regla
          <m>\erf (x) = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_0^x e^{-t^2} \,dt</m> y tiene la propiedad clave de que
          <m>0 \le \erf (x) \lt 1</m> para todo <m>x \ge 0</m> y además que <m>\lim_{x \to \infty} \erf (x) = 1</m>.
          </fn> en probabilidad y estadística.
          Resulta que la función
          <m>e^{-t^2}</m> no tiene una antiderivada elemental.
        </p>
  
        <p permid="NUS">
          Aunque no podemos evaluar <m>E</m> exactamente para ningún valor que no sea <m>x = 0</m>,
          aún podemos obtener una gran cantidad de información sobre la función <m>E</m>.
          Aplicando la regla en <xref ref="E_diffint">Equation</xref> a <m>E</m>,
          se sigue que
          <me permid="nhw">
            E'(x) = \frac{d}{dx} \left[ \int_0^x e^{-t^2} \, dt \right] = e^{-x^2}
          </me>,
          así que conocemos una fórmula para la derivada de <m>E</m>,
          y sabemos que <m>E(0) = 0</m>.
          Esta información es precisamente el tipo que se nos dio en <xref ref="act-3-1-1">Activity</xref>,
          donde se nos dio información sobre la derivada de una función,
          pero carecíamos de una fórmula para la función en sí.
        </p>
  
        <p permid="ucb">
          Usando las primeras y segundas derivadas de <m>E</m>,
          junto con el hecho de que <m>E(0) = 0</m>,
          podemos determinar más información sobre el comportamiento de <m>E</m>.
          Primero, notamos que para todos los números reales <m>x</m>,
          <m>e^{-x^2} \gt 0</m>, y por lo tanto <m>E'(x) \gt 0</m> para todo <m>x</m>.
          Así que <m>E</m> es una función siempre creciente.
          Además, a medida que <m>x \to \infty</m>,
          <m>E'(x) = e^{-x^2} \to 0</m>,
          por lo que la pendiente de la función <m>E</m> tiende a cero a medida que
          <m>x \to \infty</m>
          (y de manera similar a medida que <m>x \to -\infty</m>).
          De hecho, resulta que <m>E</m> tiene asíntotas horizontales a medida que <m>x</m> aumenta o disminuye sin límite.
        </p>
  
        <p permid="ajk">
          Además, podemos observar que <m>E''(x) = -2xe^{-x^2}</m>,
          y que <m>E''(0) = 0</m>,
          mientras que <m>E''(x) \lt 0</m> para <m>x \gt 0</m> y <m>E''(x) \gt 0</m> para <m>x \lt 0</m>.
          Esta información nos dice que <m>E</m> es cóncava hacia arriba para <m>x\lt 0</m> y cóncava hacia abajo para <m>x \gt 0</m> con un punto de inflexión en <m>x = 0</m>.
        </p>
  
        <p permid="Gqt">
          Lo único que nos falta en este punto es una idea de cuán grande puede llegar a ser <m>E</m> a medida que <m>x</m> aumenta.
          Si usamos una suma de Riemann de punto medio con 10 subintervalos para estimar <m>E(2)</m>,
          vemos que <m>E(2) \approx 0.8822</m>;
          un cálculo similar para estimar <m>E(3)</m> muestra poco cambio (<m>E(3) \approx 0.8862</m>),
          por lo que parece que a medida que <m>x</m> aumenta sin límite,
          <m>E</m> se aproxima a un valor apenas mayor que <m>0.886</m>,
          lo cual se alinea con el hecho de que <m>E</m> tiene asíntotas horizontales.
          Juntando toda esta información (y usando la simetría de <m>f(t) = e^{-t^2}</m>),
          vemos los resultados mostrados en <xref ref="F-5-2-erf">Figure</xref>.
        </p>
  
        <figure xml:id="F-5-2-erf" permid="SEL">
          <caption>A la izquierda, el gráfico de <m>f(t) = e^{-t^2}</m>. A la derecha, la función integral <m>E(x) = \int_0^x e^{-t^2} \ dt</m>, que es la antiderivada única de <m>f</m> que satisface <m>E(0) = 0</m>.</caption>
          <image width="100%" source="images/5_2_erf" />
        </figure>
  
        <p permid="mxC">
          Debido a que <m>E</m> es la antiderivada de
          <m>f(t) = e^{-t^2}</m> que satisface <m>E(0) = 0</m>,
          los valores en el gráfico de <m>y = E(x)</m> representan el área neta firmada de la región delimitada por
          <m>f(t) = e^{-t^2}</m> desde 0 hasta <m>x</m>.
          Vemos que el valor de <m>E</m> aumenta rápidamente cerca de cero pero luego se nivela a medida que <m>x</m> aumenta,
          ya que hay cada vez menos área adicional acumulada delimitada por
          <m>f(t) = e^{-t^2}</m> a medida que <m>x</m> aumenta.
        </p>
      </solution>
    </example>
  
    <xi:include href="./activities/act-5-2-2.xml" />
  </subsection>
  
  <subsection permid="ejj">
    <title>Diferenciando una Función Integral</title>
    <p permid="gIq">
      Hemos visto que el Segundo TFC nos permite construir una antiderivada <m>F</m> para cualquier función continua <m>f</m> como la función integral <m>F(x) = \int_c^x f(t) \, dt</m>.
      Si tenemos una función de la forma <m>F(x) = \int_c^x f(t) \, dt</m>,
      entonces sabemos que <m>F'(x) = \frac{d}{dx} \left[\int_c^x f(t) \, dt \right] = f(x)</m>.
      Esto muestra que las funciones integrales,
      aunque quizás tengan las fórmulas más complicadas de todas las funciones que hemos encontrado,
      son, no obstante, particularmente simples de diferenciar.
      Por ejemplo, si
      <me permid="ToF">
        F(x) = \int_{\pi}^x \sin(t^2) \, dt
      </me>,
      entonces por el Segundo TFC, sabemos inmediatamente que
      <me permid="zvO">
        F'(x) = \sin(x^2)
      </me>.
    </p>
  
    <p permid="MPz">
      En general,
      sabemos por el Segundo TFC que
      <me permid="fCX">
        \frac{d}{dx} \left[ \int_a^x f(t) \, dt \right] = f(x)
      </me>.
    </p>
  
    <p permid="sWI">
      Esta ecuación dice que
      <q>la derivada de la función integral cuyo integrando es <m>f</m>,
      es <m>f</m>.</q> Vemos que si primero integramos la función <m>f</m> desde <m>t = a</m> hasta <m>t = x</m>,
      y luego diferenciamos con respecto a <m>x</m>,
      estos dos procesos se <q>deshacen</q> entre sí.
    </p>
  
    <p permid="ZdR">
      ¿Qué pasa si diferenciamos una función <m>f(t)</m> y luego integramos el resultado desde <m>t = a</m> hasta <m>t = x</m>?
      Es decir, ¿qué podemos decir sobre la cantidad
      <me permid="LKg">
        \int_a^x \frac{d}{dt} \left[ f(t) \right] \, dt?
      </me>
    </p>
  
    <p permid="Fla">
      Notamos que <m>f(t)</m> es una antiderivada de
      <m>\frac{d}{dt} \left[ f(t) \right]</m> y aplicamos el Primer TFC.
      Vemos que
      <md permid="rRp">
        <mrow>\int_a^x \frac{d}{dt} \left[ f(t) \right] \, dt &amp;=  f(t) \bigg\vert_a^x</mrow>
        <mrow>&amp;=  f(x) - f(a)</mrow>
      </md>.
    </p>
  
    <p permid="lsj">
      Así, vemos que si primero diferenciamos <m>f</m> y luego integramos el resultado desde <m>a</m> hasta <m>x</m>,
      volvemos a la función <m>f</m>,
      menos el valor constante <m>f(a)</m>.
      Así que los dos procesos casi se deshacen entre sí,
      hasta el valor constante <m>f(a)</m>.
    </p>
  
    <p permid="Rzs">
      Las observaciones hechas en los dos párrafos anteriores demuestran que diferenciar e integrar
      (donde integramos desde una constante hasta una variable)
      son procesos casi inversos.
      Esto no debería ser sorprendente:
      integrar implica antidiferenciar,
      lo que revierte el proceso de diferenciar.
      Por otro lado, vemos que hay cierta sutileza involucrada,
      porque integrar la derivada de una función no produce exactamente la función en sí.
      Esto se debe a que cada función tiene una familia completa de antiderivadas,
      y cualquiera de esas antiderivadas difiere solo por una constante.
    </p>
  
    <xi:include href="./activities/act-5-2-3.xml" />
  </subsection>
  
  <subsection permid="Kqs">
    <title>Resumen</title>
    <p permid="xGB">
      <ul permid="HvM">
        <li permid="fYw">
          <p permid="psi">
            Para una función continua <m>f</m>,
            la función integral
            <m>A(x) = \int_1^x f(t) \, dt</m> define una antiderivada de <m>f</m>.
          </p>
        </li>
  
        <li permid="MfF">
          <p permid="Vzr">
            El Segundo Teorema Fundamental del Cálculo es la declaración formal,
            más general del hecho anterior:
            si <m>f</m> es una función continua y <m>c</m> es cualquier constante,
            entonces <m>A(x) = \int_c^x f(t) \, dt</m> es la antiderivada única de <m>f</m> que satisface <m>A(c) = 0</m>.
          </p>
        </li>
  
        <li permid="smO">
          <p permid="BGA">
            Juntos,
            el Primer y Segundo TFC nos permiten ver formalmente cómo la diferenciación y la integración son procesos casi inversos a través de las observaciones de que
            <me permid="XYy">
              \int_c^x \frac{d}{dt} \left[ f(t) \right] \, dt = f(x) - f(c)
            </me>
            y
            <me permid="EfH">
              \frac{d}{dx} \left[ \int_c^x f(t) \, dt \right] = f(x)
            </me>.
          </p>
        </li>
      </ul>
    </p>
  </subsection>
  
  <xi:include href="./exercises/ez-5-2.xml" />
</section>

