<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-5-1-antid-graphs" permid="mjh">
  <title>Construyendo Gráficos Precisos de Antiderivadas</title>
  <objectives permid="Dhs">
    <ul permid="vCT">
      <li permid="HRl">
        <p permid="sIn">
          Dado el gráfico de la derivada de una función,
          ¿cómo podemos construir un gráfico completamente preciso de la función original?
        </p>
      </li>

      <li permid="nYu">
        <p permid="YPw">
          ¿Cuántas antiderivadas tiene una función dada?
          ¿Qué tienen en común todas esas antiderivadas?
        </p>
      </li>

      <li permid="UfD">
        <p permid="EWF">
          Dada una función <m>f</m>,
          ¿cómo define la regla <m>A(x) = \int_0^x f(t) \, dt</m> una nueva función <m>A</m>?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="joB">
    <p permid="pNH">
      Un tema recurrente en nuestra discusión sobre cálculo diferencial ha sido la pregunta
      <q>Dada la información sobre la derivada de una función desconocida <m>f</m>,
      ¿cuánta información podemos obtener sobre la propia <m>f</m>?</q>
      En <xref ref="act-1-8-2">Actividad</xref>,
      se conocía el gráfico de <m>y = f'(x)</m>
      (junto con el valor de <m>f</m> en un solo punto)
      y nos esforzamos por esbozar un posible gráfico de <m>f</m> cerca del punto conocido.
      En <xref ref="Ex-f-from-f-prime">Ejemplo</xref>
      <mdash /> investigamos cómo la prueba de la primera derivada nos permite usar información sobre <m>f'</m> para determinar dónde la función original <m>f</m> está aumentando y disminuyendo,
      así como dónde <m>f</m> tiene valores extremos relativos.
      Si conocemos una fórmula o gráfico de <m>f'</m>,
      al calcular <m>f''</m> podemos encontrar dónde la función original <m>f</m> es cóncava hacia arriba y cóncava hacia abajo.
      Así, conocer <m>f'</m> y <m>f''</m> nos permite entender la forma del gráfico de <m>f</m>.
    </p>

    <p permid="VUQ">
      Volvimos a esta pregunta con aún más detalle en <xref ref="sec-4-1-velocity-distance">Sección</xref>.
      En ese contexto,
      conocíamos la velocidad instantánea de un objeto en movimiento y trabajamos para determinar lo más posible sobre la función de posición del objeto.
      Encontramos conexiones entre el área neta firmada bajo la función de velocidad y el cambio correspondiente en la posición de la función, y 
      el Teorema del Cambio Total iluminó aún más estas conexiones entre <m>f'</m> y <m>f</m>,
      mostrando que el cambio total en el valor de <m>f</m> en un intervalo <m>[a,b]</m> está determinado por el área neta firmada delimitada por <m>f'</m> y el eje <m>x</m> en el mismo intervalo.
    </p>

    <p permid="CbZ">
      En lo que sigue,
      exploramos la situación en la que poseemos un gráfico preciso de la función derivada junto con un solo valor de la función <m>f</m>.
      A partir de esa información,
      nos gustaría determinar un gráfico de <m>f</m> que muestre dónde <m>f</m> está aumentando,
      disminuyendo, cóncava hacia arriba y cóncava hacia abajo,
      y también proporcione un valor de función preciso en cualquier punto.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-5-1.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="Sqq">
    <title>Construyendo el gráfico de una antiderivada</title>
    <idx><h>antiderivada</h><h>gráfico</h></idx>

    <p permid="iji">
      <xref ref="PA-5-1">Actividad de Vista Previa</xref>
      demuestra que cuando podemos encontrar el área exacta bajo el gráfico de una función en cualquier intervalo dado,
      es posible construir un gráfico de la antiderivada de la función.
      Es decir, podemos encontrar una función cuya derivada se da.
      Ahora podemos determinar no solo la forma general del gráfico de la antiderivada,
      sino también la <em>altura</em> real
      del gráfico en cualquier punto de interés.
    </p>

    <p permid="Oqr">
      Esto es una consecuencia del Teorema Fundamental del Cálculo:
      si conocemos una función <m>f</m> y el valor de la antiderivada <m>F</m> en algún punto de partida <m>a</m>, 
      podemos determinar el valor de <m>F(b)</m> a través de la integral definida.
      Dado que <m>F(b) - F(a) = \int_a^b f(x) \, dx</m>, se sigue que
      <men xml:id="E-FTCTCT" permid="AWG">
        F(b) = F(a) + \int_a^b f(x) \, dx
      </men>.
    </p>

    <p permid="uxA">
      También podemos interpretar la ecuación
      <m>F(b) - F(a) = \int_a^b f(x) \, dx</m> en términos de los gráficos de <m>f</m> y <m>F</m> de la siguiente manera.
      En un intervalo <m>[a,b]</m>,
    </p>

    <blockquote permid="PvK">
      <p permid="dzp">
        <em>diferencias en alturas en el gráfico de la antiderivada</em>
        <em>dadas por <m>F(b) - F(a)</m></em>
        <em>corresponden al área neta firmada delimitada por la función original en el intervalo <m>[a,b]</m>,</em>
        <em>que se da por</em> <m>\int_a^b f(x) \, dx</m>.
      </p>
    </blockquote>

    <xi:include href="./activities/act-5-1-1.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="yxz">
    <title>Múltiples antiderivadas de una sola función</title>
    <p permid="aEJ">
      En la última pregunta de <xref ref="act-5-1-1">Actividad</xref>,
      encontramos una idea muy importante:
      una función <m>f</m> tiene más de una antiderivada.
      Cada antiderivada de <m>f</m> se determina de manera única por su valor en un solo punto.
      Por ejemplo,
      supón que <m>f</m> es la función dada a la izquierda en <xref ref="F-5-1-Ex1">Figura</xref>,
      y supón además que <m>F</m> es una antiderivada de <m>f</m> que satisface <m>F(0) = 1</m>.
    </p>

    <figure xml:id="F-5-1-Ex1" permid="XKd">
      <caption>A la izquierda, el gráfico de <m>y = f(x)</m>. A la derecha, tres antiderivadas diferentes de <m>f</m>.</caption>
      <image width="75%" source="images/5_1_Ex1" />
    </figure>

    <p permid="GLS">
      Luego, usando <xref ref="E-FTCTCT">Ecuación</xref>,
      podemos calcular
      <md permid="hdP">
        <mrow>F(1) &amp;= F(0) + \int_0^1 f(x) \, dx</mrow>
        <mrow>&amp;= 1 + 0.5</mrow>
        <mrow>&amp;= 1.5</mrow>
      </md>.
      De manera similar, <m>F(2) = 1.5</m>,
      <m>F(3) = -0.5</m>, <m>F(4) = -2</m>,
      <m>F(5) = -0.5</m>, y <m>F(6) = 1</m>.
      Además,
      podemos usar el hecho de que <m>F' = f</m> para determinar dónde <m>F</m> está aumentando y disminuyendo,
      cóncava hacia arriba y cóncava hacia abajo,
      y tiene extremos relativos y puntos de inflexión.
      Finalmente encontramos que el gráfico de <m>F</m> es el que se da en azul en <xref ref="F-5-1-Ex1">Figura</xref>.
    </p>

    <p permid="mTb">
      Si queremos una antiderivada <m>G</m> para la cual <m>G(0) = 3</m>,
      entonces <m>G</m> tendrá la misma forma exacta que <m>F</m>
      (ya que ambas comparten la derivada <m>f</m>),
      pero <m>G</m> se desplazará verticalmente desde el gráfico de <m>F</m>,
      como se muestra en rojo en <xref ref="F-5-1-Ex1">Figura</xref>.
      Nota que <m>G(1) - G(0) = \int_0^1 f(x) \, dx = 0.5</m>,
      al igual que <m>F(1) - F(0) = 0.5</m>,
      pero como <m>G(0) = 3</m>,
      <m>G(1) = G(0) + 0.5 = 3.5</m>,
      mientras que <m>F(1) = 1.5</m>.
      De la misma manera,
      si asignamos un valor inicial diferente a la antiderivada,
      digamos <m>H(0) = -1</m>, obtendríamos otra antiderivada,
      como se muestra en magenta en <xref ref="F-5-1-Ex1">Figura</xref>.
    </p>

    <p permid="Tak">
      Este ejemplo demuestra un hecho importante que se cumple de manera más general:
    </p>

    <assemblage permid="qTa">
      <p permid="zht">
        Si <m>G</m> y <m>H</m> son ambas antiderivadas de una función <m>f</m> en un intervalo <m>(a,b)</m>,
        entonces la función <m>G - H</m> debe ser constante en el intervalo <m>(a,b)</m>.
      </p>
    </assemblage>

<p permid="foC">
  Para ver por qué se cumple este resultado,
  observa que si <m>G</m> y <m>H</m> son ambas antiderivadas de <m>f</m>,
  entonces <m>G' = f</m> y <m>H' = f</m>.
  Por lo tanto,
  <me permid="NkY">
    \frac{d}{dx}[ G(x) - H(x) ] = G'(x) - H'(x) = f(x) - f(x) = 0
  </me>.
  Dado que la única manera en que una función puede tener derivada cero es siendo una función constante,
  se sigue que la función <m>G - H</m> debe ser constante.
</p>

<p permid="LvL">
  Ahora vemos que si una función tiene al menos una antiderivada,
  debe tener infinitas:
  podemos sumar cualquier constante de nuestra elección a la antiderivada y obtener otra antiderivada.
  Por esta razón, a veces nos referimos a la
  <em>antiderivada general</em>
      <idx><h>antiderivative</h><h>general</h></idx>
  de una función <m>f</m>.
</p>

<p permid="rCU">
  Para identificar una antiderivada particular de <m>f</m>,
  debemos conocer un solo valor de la antiderivada <m>F</m>
  (este valor a menudo se llama una
  <em>condición inicial</em>).
      <idx><h>initial condition</h></idx>
  Por ejemplo, si <m>f(x) = x^2</m>,
  su antiderivada general es <m>F(x) = \frac{1}{3}x^3 + C</m>,
  donde incluimos el <q><m>+C</m></q>
  para indicar que <m>F</m> incluye <em>todas</em>
  las posibles antiderivadas de <m>f</m>.
  Si sabemos que <m>F(2) = 3</m>,
  sustituimos 2 por <m>x</m> en <m>F(x) = \frac{1}{3}x^3 + C</m>,
  y encontramos que
  <me permid="tsh">
    3 = \frac{1}{3}(2)^3 + C
  </me>,
  o <m>C = 3 - \frac{8}{3} = \frac{1}{3}</m>.
  Por lo tanto, la antiderivada particular en este caso es <m>F(x) = \frac{1}{3}x^3 + \frac{1}{3}</m>.
</p>

<xi:include href="./activities/act-5-1-2.xml" />
</subsection>

<subsection permid="eEI">
  <title>Funciones definidas por integrales</title>
  <p permid="DRm">
    La ecuación<nbsp /><xref ref="E-FTCTCT" /> nos permite calcular el valor de la antiderivada <m>F</m> en un punto <m>b</m>,
    siempre que sepamos <m>F(a)</m> y podamos evaluar la integral definida desde <m>a</m> hasta <m>b</m> de <m>f</m>.
    Es decir,
    <me permid="Zzq">
      F(b) = F(a) + \int_a^b f(x) \, dx
    </me>.
  </p>

  <p permid="jYv">
    En varias situaciones,
    hemos usado esta fórmula para calcular <m>F(b)</m> para varios valores diferentes de <m>b</m>,
    y luego hemos trazado los puntos
    <m>(b,F(b))</m> para ayudarnos a dibujar un gráfico preciso de <m>F</m>.
    Esto sugiere que podríamos querer pensar en <m>b</m>,
    el límite superior de integración, como una variable en sí misma.
    Con ese fin, introducimos la idea de una
    <em>función integral</em>,
        <idx><h>integral function</h></idx>
    una función cuya fórmula implica una integral definida.
  </p>

  <definition permid="Xaj">
    <statement>
      <p permid="JGy">
        Si <m>f</m> es una función continua,
        definimos la correspondiente <term>función integral</term>
        <m>A</m> según la regla
        <men xml:id="E-intfxn" permid="FGz">
          A(x) = \int_a^x f(t) \, dt
        </men>.
      </p>
    </statement>
  </definition>

  <p permid="QfE">
    Nota que debido a que <m>x</m> es la variable independiente en la función <m>A</m>,
    y determina el punto final del intervalo de integración,
    necesitamos usar una variable diferente como la variable de integración.
    Una elección estándar es <m>t</m>,
    pero cualquier variable que no sea <m>x</m> es aceptable.
  </p>

  <p permid="wmN">
    Una forma de pensar en la función <m>A</m> es como la
    <q>área neta firmada desde <m>a</m> hasta <m>x</m></q> función,
    donde consideramos la región delimitada por
    <m>y = f(t)</m>.
    Por ejemplo, en <xref ref="F-5-1-IntFxn">Figura</xref>,
    vemos una función <m>f</m> representada a la izquierda,
    y su correspondiente función de área
    (eligiendo <m>a = 0</m>),
    <m>A(x) = \int_0^x f(t) \, dt</m> mostrada a la derecha.
  </p>

  <figure xml:id="F-5-1-IntFxn" permid="oIo">
    <caption>A la izquierda, el gráfico de la función dada <m>f</m>. A la derecha, la función de área <m>A(x) = \int_0^x f(t) \  dt</m>.</caption>
    <image width="100%" source="images/5_1_IntFxn" />
  </figure>

  <p permid="ctW">
    La función <m>A</m> mide el área neta firmada desde <m>t = 0</m> hasta <m>t = x</m> delimitada por la curva <m>y = f(t)</m>;
    este valor se reporta luego como la altura correspondiente en el gráfico de <m>y = A(x)</m>.
    <url href="https://gvsu.edu/s/cz" visual="gvsu.edu/s/cz">Este applet</url>,
    da vida a la imagen estática en <xref ref="F-5-1-IntFxn">Figura</xref>.
    Allí, el usuario puede mover el punto rojo en la función <m>f</m> y ver cómo cambia la altura correspondiente en el punto azul claro en el gráfico de <m>A</m>.
  </p>

  <p permid="IBf">
    La elección de <m>a</m> es algo arbitraria.
    En la actividad que sigue,
    exploramos cómo el valor de <m>a</m> afecta el gráfico de la función integral.
  </p>

  <xi:include href="./activities/act-5-1-3.xml" />
</subsection>

<subsection permid="KLR">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="UPx">
    <ul permid="bKc">
      <li permid="AmM">
        <p permid="ldO">
          Dado el gráfico de una función <m>f</m>,
          podemos construir el gráfico de su antiderivada <m>F</m> siempre que (a) sepamos un valor inicial de <m>F</m>,
          digamos <m>F(a)</m>,
          y (b) podamos evaluar la integral
          <m>\int_a^b f(x) \, dx</m> exactamente para elecciones relevantes de <m>a</m> y <m>b</m>.
          Por ejemplo, si deseamos saber <m>F(3)</m>,
          podemos calcular <m>F(3) = F(a) + \int_a^3 f(x) \, dx</m>.
          Cuando combinamos esta información sobre los valores de la función de <m>F</m> junto con nuestra comprensión de cómo el comportamiento de <m>F' = f</m> afecta la forma general de <m>F</m>,
          podemos desarrollar un gráfico completamente preciso de la antiderivada <m>F</m>.
        </p>
      </li>

      <li permid="gtV">
        <p permid="RkX">
          Debido a que la derivada de una constante es cero,
          si <m>F</m> es una antiderivada de <m>f</m>,
          se sigue que <m>G(x) = F(x) + C</m> también será una antiderivada de <m>f</m>.
          Además,
          cualquier dos antiderivadas de una función <m>f</m> difieren precisamente por una constante.
          Por lo tanto, cualquier función con al menos una antiderivada de hecho tiene infinitas,
          y los gráficos de cualquier dos antiderivadas diferirán solo por una traslación vertical.
        </p>
      </li>

      <li permid="MBe">
        <p permid="xsg">
          Dada una función <m>f</m>,
          la regla <m>A(x) = \int_a^x f(t) \, dt</m> define una nueva función <m>A</m> que mide el área neta firmada delimitada por <m>f</m> en el intervalo <m>[a,x]</m>.
          Llamamos a la función <m>A</m> la función integral correspondiente a <m>f</m>.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

<xi:include href="./exercises/ez-5-1.xml" />
</section>
