<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-6-2-volume" permid="KjB">
  <title>Usando Integrales Definidas para Encontrar Volumen</title>
  <objectives permid="LYO">
    <ul permid="wPQ">
      <li permid="Jei">
        <p permid="tVk">
          ¿Cómo podemos usar una integral definida para encontrar el volumen de un sólido tridimensional de revolución que resulta de girar una región bidimensional alrededor de un eje particular?
        </p>
      </li>

      <li permid="plr">
        <p permid="act">
          ¿En qué circunstancias integramos con respecto a <m>y</m> en lugar de integrar con respecto a <m>x</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="VsA">
        <p permid="GjC">
          ¿Qué ajustes necesitamos hacer si giramos alrededor de una línea que no sea el eje <m>x</m> o el eje <m>y</m>?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="sfX">
    <p permid="CjD">
      Así como podemos usar integrales definidas para sumar las áreas de rebanadas rectangulares y encontrar el área exacta que se encuentra entre dos curvas,
      también podemos usar integrales para encontrar el volumen de regiones cuyas secciones transversales tienen una forma particular.
    </p>

    <p permid="iqM">
      En particular,
      podemos determinar el volumen de sólidos cuyas secciones transversales son todos cilindros delgados
      (o arandelas) sumando los volúmenes de estas rebanadas individuales.
      Primero consideramos una forma familiar en <xref ref="PA-6-2">Actividad de Vista Previa</xref>:
      un cono circular.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-6-2.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="qqK">
    <title>El Volumen de un Sólido de Revolución</title>
    <idx><h>solid of revolution</h></idx>

    <p permid="OxV">
      Un sólido de revolución es un sólido tridimensional que se puede generar girando una o más curvas alrededor de un eje fijo.
      Por ejemplo,
      el cono circular en <xref ref="F-PA-6-2">Figura</xref>
      es el sólido de revolución generado al girar la porción de la línea
      <m>y = 3 - \frac{3}{5}x</m> desde <m>x = 0</m> hasta <m>x = 5</m> alrededor del eje <m>x</m>.
      Observa que si cortamos un sólido de revolución perpendicular al eje de revolución,
      la sección transversal resultante es un círculo.
    </p>

    <p permid="uFe">
      Primero consideramos sólidos cuyas rebanadas son cilindros delgados.
      Recuerda que el volumen de un cilindro está dado por <m>V = \pi r^2 h</m>.
    </p>

    <example xml:id="Ex-6-2-Disks" permid="bhM">
      <statement>
        <p permid="dGT">
          Encuentra el volumen del sólido de revolución generado cuando la región <m>R</m> delimitada por
          <m>y = 4-x^2</m> y el eje <m>x</m> se gira alrededor del eje <m>x</m>.
        </p>
      </statement>
      <solution permid="Yng">
        <p permid="eMm">
          Primero, observamos que <m>y = 4-x^2</m> intersecta el eje <m>x</m> en los puntos <m>(-2,0)</m> y <m>(2,0)</m>.
          Cuando giramos la región <m>R</m> alrededor del eje <m>x</m>,
          obtenemos el sólido tridimensional representado en <xref ref="F-6-2-Ex1">Figura</xref>.
        </p>

        <figure xml:id="F-6-2-Ex1" permid="DoW">
          <caption>El sólido de revolución en <xref ref="Ex-6-2-Disks">Ejemplo</xref>.</caption>
          <image width="47%" source="images/6_2_Ex1" />
        </figure>

        <p permid="KTv">
          Cortamos el sólido en rebanadas verticales de grosor
          <m>\Delta x</m> entre <m>x = -2</m> y <m>x = 2</m>.
          Una rebanada representativa es un cilindro de altura
          <m>\Delta x</m> y radio <m>4-x^2</m>.
          Por lo tanto, el volumen de la rebanada es
          <me permid="DYQ">
            V_{\text{slice} } = \pi (4-x^2)^2 \Delta x
          </me>.
        </p>

        <p permid="raE">
          Usando una integral definida para sumar los volúmenes de las rebanadas representativas,
          se sigue que
          <me permid="kfZ">
            V = \int_{-2}^{2} \pi (4-x^2)^2 \, dx
          </me>.
        </p>

        <p permid="XhN">
          Es sencillo evaluar la integral y encontrar que el volumen es <m>V = \frac{512}{15}\pi</m>.
        </p>
      </solution>
    </example>

    <p permid="aMn">
      Para un sólido como el del <xref ref="Ex-6-2-Disks">Ejemplo</xref>,
      donde cada rebanada es un disco cilíndrico,
      primero encontramos el volumen de una rebanada típica
      (notando particularmente cómo este volumen depende de <m>x</m>),
      y luego integramos sobre el rango de valores de <m>x</m> que delimitan el sólido.
      A menudo, nos contentamos con simplemente encontrar la integral que representa el volumen;
      si deseamos un valor numérico para la integral,
      típicamente usamos una calculadora o un sistema de álgebra computacional para encontrar ese valor.
    </p>

    <p permid="GTw">
      Este método para encontrar el volumen de un sólido de revolución a menudo se llama el <em>método del disco</em>.
          <idx><h>disk method</h></idx>
    </p>

    <assemblage permid="OTu">
      <title>El Método del Disco</title>
      <p permid="naF">
        Si <m>y = r(x)</m> es una función continua no negativa en <m>[a,b]</m>,
        entonces el volumen del sólido de revolución generado al girar la curva alrededor del eje <m>x</m> sobre este intervalo está dado por
        <me permid="Qni">
          V = \int_a^b \pi r(x)^2 \, dx
        </me>.
      </p>
    </assemblage>

    <p permid="ThO">
      Un tipo diferente de sólido puede surgir cuando se involucran dos curvas,
      como vemos en el siguiente ejemplo.
    </p>

    <example xml:id="Ex-6-2-Washers" permid="HoV">
      <statement>
        <p permid="JOc">
          Encuentra el volumen del sólido de revolución generado cuando la región finita <m>R</m> que se encuentra entre
          <m>y = 4-x^2</m> y <m>y = x+2</m> se gira alrededor del eje <m>x</m>.
        </p>
      </statement>
      <solution permid="Eup">
        <p permid="jwf">
          Primero, debemos determinar dónde se intersectan las curvas
          <m>y = 4-x^2</m> y <m>y = x+2</m>.
          Sustituyendo la expresión para <m>y</m> de la segunda ecuación en la primera ecuación,
          encontramos que <m>x + 2 = 4-x^2</m>.
          Reordenando, se sigue que
          <me permid="wur">
            x^2 + x - 2 = 0
          </me>,
          y las soluciones a esta ecuación son <m>x = -2</m> y <m>x = 1</m>.
          Por lo tanto, las curvas se cruzan en <m>(-2,0)</m> y <m>(1,3)</m>.
        </p>

        <p permid="PDo">
          Cuando giramos la región <m>R</m> alrededor del eje <m>x</m>,
          obtenemos el sólido tridimensional representado a la izquierda en <xref ref="F-6-2-Ex2">Figura</xref>.
        </p>

        <figure xml:id="F-6-2-Ex2" permid="Unh">
          <caption>A la izquierda, el sólido de revolución en <xref ref="Ex-6-2-Washers">Ejemplo</xref>. A la derecha, una rebanada típica con radio interior <m>r(x)</m> y radio exterior <m>R(x)</m>.</caption>
          <sidebyside permid="nwe">
            <image source="images/6_2_Ex2_left" />
            <image source="images/6_2_Ex2_right" />
          </sidebyside>

        </figure>

        <p permid="vKx">
          Inmediatamente vemos una gran diferencia entre el sólido en este ejemplo y el del <xref ref="Ex-6-2-Disks">Ejemplo</xref>:
          aquí, el sólido tridimensional de revolución no es <q>sólido</q>
          porque tiene espacio abierto en su centro a lo largo del eje de revolución.
          Si cortamos el sólido perpendicular al eje de revolución,
          observamos que la rebanada resultante no es un disco sólido,
          sino más bien una <em>arandela</em>,
          como se muestra a la derecha en <xref ref="F-6-2-Ex2">Figura</xref>.
          En una ubicación dada <m>x</m> entre <m>x = -2</m> y <m>x = 1</m>,
          el radio pequeño <m>r(x)</m> del círculo interior está determinado por la curva <m>y = x+2</m>,
          por lo que <m>r(x) = x+2</m>.
          De manera similar, el radio grande <m>R(x)</m> proviene de la función <m>y = 4-x^2</m>,
          y por lo tanto <m>R(x) = 4-x^2</m>.
        </p>

        <p permid="bRG">
          Para encontrar el volumen de una rebanada representativa,
          calculamos el volumen del disco exterior y restamos el volumen del disco interior.
          Dado que
          <me permid="cBA">
            \pi R(x)^2 \Delta x - \pi r(x)^2 \Delta x = \pi [ R(x)^2 - r(x)^2] \Delta x
          </me>,
          se sigue que el volumen de una rebanada típica es
          <me permid="IIJ">
            V_{\text{slice} } = \pi [ (4-x^2)^2 - (x+2)^2 ] \Delta x
          </me>.
        </p>

        <p permid="HYP">
          Usando una integral definida para sumar los volúmenes de las respectivas rebanadas a lo largo del intervalo,
          encontramos que
          <me permid="oPS">
            V = \int_{-2}^1 \pi[ (4-x^2)^2 - (x+2)^2 ] \, dx
          </me>.
        </p>

        <p permid="ofY">
          Evaluando la integral, encontramos que
          el volumen del sólido de revolución es <m>V = \frac{108}{5}\pi</m>.
        </p>
      </solution>
    </example>

<p permid="zoX">
  Este método para encontrar el volumen de un sólido de revolución generado por dos curvas se llama a menudo el <em>método del disco</em>.
  <idx><h>método del disco</h></idx>
</p>

<assemblage permid="vaD">
  <title>El Método del Disco</title>
  <p permid="fwg">
    Si <m>y = R(x)</m> y <m>y = r(x)</m> son funciones continuas no negativas en <m>[a,b]</m> que satisfacen
    <m>R(x) \ge r(x)</m> para todo <m>x</m> en <m>[a,b]</m>,
    entonces el volumen del sólido de revolución generado al girar la región entre ellas alrededor del eje <m>x</m> sobre este intervalo se da por
    <me permid="UXb">
      V = \int_a^b \pi [R(x)^2 - r(x)^2] \, dx
    </me>.
  </p>
</assemblage>

<xi:include href="./activities/act-6-2-1.xml" />
</subsection>

<subsection permid="WxT">
  <title>Girando alrededor del eje <m>y</m></title>
  <p permid="LDp">
    Cuando giramos una región dada alrededor del eje <m>y</m>,
    las rebanadas representativas ahora tienen 
    un grosor de <m>\Delta y</m>,
    lo que significa que debemos integrar con respecto a <m>y</m>.
  </p>

  <example xml:id="Ex-6-2-AboutY" permid="TDn">
    <statement>
      <p permid="pVl">
        Encuentra el volumen del sólido de revolución generado cuando la región <m>R</m> que se encuentra entre
        <m>y = \sqrt{x}</m> y <m>y = x^4</m> se gira alrededor del eje <m>y</m>.
      </p>
    </statement>
    <solution permid="kBy">
      <p permid="Auq">
        Estas dos curvas se intersectan cuando <m>x = 1</m>,
        por lo tanto en el punto <m>(1,1)</m>.
        Cuando giramos la región <m>R</m> alrededor del eje <m>y</m>,
        obtenemos el sólido tridimensional que se muestra a la izquierda en <xref ref="F-6-2-Ex3">Figura</xref>.
      </p>

      <figure xml:id="F-6-2-Ex3" permid="YXa">
        <caption>A la izquierda, el sólido de revolución en <xref ref="Ex-6-2-AboutY">Ejemplo</xref>. A la derecha, una rebanada típica con radio interior <m>r(y)</m> y radio exterior <m>R(y)</m>.</caption>
        <sidebyside permid="zKw">
          <image source="images/6_2_Ex3_left" />
          <image source="images/6_2_Ex3_right" />
        </sidebyside>
      </figure>

      <p permid="gBz">
        Nota que las rebanadas son discos cilíndricos solo si se toman perpendiculares al eje <m>y</m>. 
        Cortamos el sólido horizontalmente,
        comenzando en <m>y = 0</m> y avanzando hasta <m>y = 1</m>.
        El grosor de una rebanada representativa es <m>\Delta y</m>,
        por lo que debemos expresar el integrando en términos de <m>y</m>.
        El radio interior está determinado por la curva <m>y = \sqrt{x}</m>,
        así que resolvemos para <m>x</m> y obtenemos <m>x = y^2 = r(y)</m>.
        De la misma manera, resolvemos la curva <m>y = x^4</m>
        (que gobierna el radio exterior)
        para <m>x</m> en términos de <m>y</m>,
        y por lo tanto <m>x = \sqrt[4]{y}</m>.
        Por lo tanto, el volumen de una rebanada típica es
        <me permid="Bek">
          V_{\text{slice} } = \pi [R(y)^2 - r(y)^2] = \pi[(\sqrt[4]{y})^2 - (y^2)^2] \Delta y
        </me>.
      </p>

      <p permid="MII">
        Usamos una integral definida para sumar los volúmenes de todas las rebanadas desde <m>y = 0</m> hasta <m>y = 1</m>.
        El volumen total es
        <me permid="hlt">
          V = \int_{y=0}^{y=1} \pi \left[ (\sqrt[4]{y})^2 - (y^2)^2 \right] \, dy
        </me>.
      </p>

      <p permid="sPR">
        Es sencillo evaluar la integral y encontrar que <m>V = \frac{7}{15} \pi</m>.
      </p>
    </solution>
  </example>

  <xi:include href="./activities/act-6-2-2.xml" />
</subsection>

<subsection permid="CFc">
  <title>Girando alrededor de líneas horizontales y verticales distintas de los ejes coordenados</title>
  <p permid="rKy">
    Es posible girar una región alrededor de cualquier línea horizontal o vertical.
    Hacerlo ajusta los radios de los cilindros o discos involucrados por un valor constante.
    Un gráfico cuidadoso y bien etiquetado del sólido de revolución generalmente revelará cómo el diferente eje de revolución afecta la integral definida.
  </p>

  <example xml:id="Ex-6-2-AboutNotY" permid="fRF">
    <statement>
      <p permid="Wcu">
        Encuentra el volumen del sólido de revolución generado cuando la región finita <m>S</m> que se encuentra entre <m>y = x^2</m> y <m>y = x</m> se gira alrededor de la línea <m>y = -1</m>.
      </p>
    </statement>
    <solution permid="QIH">
      <p permid="Fej">
        Graficando la región entre las dos curvas en el primer cuadrante entre sus puntos de intersección (<m>(0,0)</m> y <m>(1,1)</m>) y luego girando la región alrededor de la línea <m>y = -1</m>,
        vemos el sólido mostrado en <xref ref="F-6-2-Ex4">Figura</xref>.
        Cada rebanada del sólido perpendicular al eje de revolución es un disco,
        y los radios de cada disco están gobernados por las curvas <m>y = x^2</m> y <m>y = x</m>.
        Pero también vemos que hay un cambio adicional:
        el eje de revolución añade una longitud fija a cada radio.
        El radio interior de una rebanada típica, <m>r(x)</m>,
        se da por <m>r(x) = x^2 + 1</m>,
        mientras que el radio exterior es <m>R(x) = x+1</m>.
      </p>

      <figure xml:id="F-6-2-Ex4" permid="xzK">
        <caption>El sólido de revolución descrito en <xref ref="Ex-6-2-AboutNotY">Ejemplo</xref>.</caption>
        <image width="47%" source="images/6_2_Ex4" />
      </figure>

      <p permid="lls">
        Por lo tanto, el volumen de una rebanada típica es
        <me permid="NsC">
          V_{\text{slice} } = \pi[ R(x)^2 - r(x)^2 ] \Delta x = \pi \left[ (x+1)^2 - (x^2 + 1)^2 \right] \Delta x
        </me>.
      </p>

      <p permid="RsB">
        Finalmente, integramos para encontrar el volumen total, y
        <me permid="tzL">
          V = \int_0^1  \pi \left[ (x+1)^2 - (x^2 + 1)^2 \right] \, dx = \frac{7}{15} \pi
        </me>.
      </p>
    </solution>
  </example>

  <xi:include href="./activities/act-6-2-3.xml" />
</subsection>

<subsection permid="iMl">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="XRH">
    <ul permid="cWZ">
      <li permid="BzJ">
        <p permid="mqL">
          Podemos usar una integral definida para encontrar el volumen de un sólido tridimensional de revolución que resulta de girar una región bidimensional alrededor de un eje particular tomando rebanadas perpendiculares al eje de revolución que serán entonces discos o discos cilíndricos.
        </p>
      </li>

      <li permid="hGS">
        <p permid="SxU">
          Si giramos alrededor de una línea vertical y cortamos perpendicular a esa línea,
          entonces nuestras rebanadas son horizontales y de grosor <m>\Delta y</m>.
          Esto nos lleva a integrar con respecto a <m>y</m>,
          en lugar de con respecto a <m>x</m> cuando cortamos un sólido verticalmente.
        </p>
      </li>

      <li permid="NOb">
        <p permid="yFd">
          Si giramos alrededor de una línea distinta del eje <m>x</m> o <m>y</m>,
          necesitamos tener en cuenta cuidadosamente el desplazamiento que ocurre en el radio de una rebanada típica.
          Normalmente,
          este desplazamiento implica tomar una suma o diferencia de la función junto con la constante conectada a la ecuación para la línea horizontal o vertical;
          un diagrama bien etiquetado es generalmente la mejor manera de decidir la nueva expresión para el radio.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

<xi:include href="./exercises/ez-6-2.xml" />
</section>