<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-8-6-powerseries" permid="YgP">
  <title>Series de Potencias</title>
  <objectives permid="hAB">
    <ul permid="mku">
      <li permid="yyM">
        <p permid="jpO">
          ¿Qué es una serie de potencias?
        </p>
      </li>

      <li permid="eFV">
        <p permid="PwX">
          ¿Cuáles son algunos usos importantes de las series de potencias?
        </p>
      </li>

      <li permid="KNe">
        <p permid="vEg">
          ¿Cuál es la conexión entre las series de potencias y las series de Taylor?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="NHK">
    <p permid="mUo">
      Hemos notado en nuestro trabajo con polinomios de Taylor y series de Taylor que las funciones polinómicas son las funciones más simples posibles en matemáticas,
      en parte porque solo requieren suma y multiplicación para evaluarse.
      Desde el punto de vista del cálculo,
      los polinomios son especialmente agradables:
      podemos diferenciar o integrar fácilmente cualquier polinomio.
      A la luz de nuestro trabajo en <xref ref="sec-8-5-taylor">Sección</xref>,
      ahora sabemos que varios no polinomios importantes tienen expansiones similares a polinomios.
      Por ejemplo, para cualquier número real <m>x</m>,
      <me permid="AXT">
        e^x = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots + \frac{x^n}{n!} + \cdots
      </me>.
    </p>

    <p permid="Tbx">
      Hay dos escenarios donde surgen otras series como la de <m>e^x</m>:
      se nos puede dar una expresión como
      <me permid="hfc">
        1 + 2x + 3x^2 + 4x^3 + \cdots
      </me>
      y buscamos los valores de <m>x</m> para los cuales la expresión tiene sentido.
      O podemos estar tratando de encontrar una función desconocida <m>f</m> que tenga la expresión
      <me permid="Nml">
        f(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \cdots + a_k x^k + \cdots
      </me>,
      y tratamos de determinar los valores de las constantes <m>a_0</m>,
      <m>a_1</m>, <m>\ldots</m>.
      La última situación se explora en <xref ref="PA-8-6">Actividad de Vista Previa</xref>.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-8-6.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="EnY">
    <title>Series de Potencias</title>
    <idx><h>series de potencias</h></idx>

    <p permid="ziG">
      Como muestra la <xref ref="PA-8-6">Actividad de Vista Previa</xref>,
      puede ser útil tratar una función desconocida como si tuviera una serie de Taylor,
      y luego determinar los coeficientes a partir de otra información.
      En otras palabras,
      definimos una función como una serie infinita de potencias de <m>x</m> y luego determinamos los coeficientes basándonos en algo más que una fórmula para la función.
      Este método nos permite aproximar soluciones a muchos tipos diferentes de ecuaciones diferenciales,
      incluso si no podemos resolverlas explícitamente.
      Esto es diferente de nuestro trabajo con series de Taylor ya que no estamos usando una función original <m>f</m> para generar
      los coeficientes de la serie.
    </p>

    <definition permid="IXR">
      <idx><h>series de potencias</h><h>definición</h></idx>
      <statement>
        <p permid="ikv">
          Una <term>serie de potencias</term>
          centrada en <m>x = a</m> es una función de la forma
          <men xml:id="eq-8-6-power-series" permid="ttu">
            \sum_{k=0}^{\infty} c_k(x-a)^k
          </men>
          donde <m>\{c_k\}</m> es una secuencia de números reales y <m>x</m> es una variable independiente.
        </p>
      </statement>
    </definition>

    <p permid="fpP">
      Una serie de potencias define una función <m>f</m> cuyo dominio es el conjunto de valores de <m>x</m> para los cuales la serie de potencias converge.
      Por lo tanto, escribimos
      <me permid="ZAD">
        f(x) = \sum_{k=0}^{\infty} c_k(x-a)^k
      </me>.
    </p>

    <p permid="LwY">
      Resulta que<fn>
      Ver <xref ref="ex-8-5-2">Ejercicio</xref> en esta sección.
      </fn>,
      en su intervalo de convergencia,
      cada serie de potencias es de hecho la serie de Taylor de la función que define,
      por lo que todas las técnicas que desarrollamos en la sección anterior pueden aplicarse también a las series de potencias.
    </p>

    <example xml:id="Ex-8-6-1" permid="pfa">
      <statement>
        <p permid="OrE">
          Considera la serie de potencias definida por
          <me permid="FHM">
            f(x) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^k}{2^k}
          </me>.
        </p>

        <p permid="uyN">
          ¿Cuáles son <m>f(1)</m> y <m>f\left(\frac{3}{2}\right)</m>?
          Encuentra una fórmula general para <m>f(x)</m> y determina los valores para los cuales esta serie de potencias converge.
        </p>
      </statement>
      <solution permid="tOT">
        <p permid="UgQ">
          Si evaluamos <m>f</m> en <m>x=1</m> obtenemos la serie
          <me permid="lOV">
            \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{2^k}
          </me>
          que es una serie geométrica con razón <m>\frac{1}{2}</m>.
          Así que podemos sumar esta serie y encontrar que
          <me permid="RWe">
            f(1) = \frac{1}{1-\frac{1}{2}} = 2
          </me>.
        </p>

        <p permid="AnZ">
          De manera similar,
          <me permid="ydn">
            f(3/2) = \sum_{k=0}^{\infty} \left(\frac{3}{4}\right)^k = \frac{1}{1-\frac{3}{4}} = 4
          </me>.
        </p>

        <p permid="gvi">
          En general,
          <m>f(x)</m> es una serie geométrica con razón <m>\frac{x}{2}</m>, así que
          <me permid="ekw">
            f(x) = \sum_{k=0}^{\infty} \left(\frac{x}{2}\right)^k = \frac{1}{1-\frac{x}{2}} = \frac{2}{2-x}
          </me>
          siempre que <m>-1 \lt  \frac{x}{2} \lt  1</m>
          (lo que asegura que la razón sea menor que 1 en valor absoluto).
          Por lo tanto, la serie de potencias que define
          <m>f(x)=\frac{2}{2-x}</m> converge para <m>-2 \lt  x \lt  2</m>.
        </p>
      </solution>
    </example>

    <p permid="rEh">
      Como hicimos para las series de Taylor,
      definimos el intervalo de convergencia de una serie de potencias <xref ref="eq-8-6-power-series" /> como el conjunto de valores de <m>x</m> para los cuales la serie converge.
      Y como hicimos con las series de Taylor,
      típicamente usamos la Prueba de la Razón para encontrar los valores de <m>x</m> para los cuales la serie de potencias converge absolutamente,
      y luego verificamos los extremos por separado si el radio de convergencia es finito.
    </p>

    <example xml:id="Ex-8-6-2" permid="Vmj">
      <statement>
        <p permid="aFW">
          Sea <m>f(x) = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{x^k}{k^2}</m>.
          Determina el intervalo de convergencia de esta serie de potencias.
        </p>
      </statement>
      <solution permid="ZWc">
        <p permid="MCr">
          Primero vamos a graficar algunas de las sumas parciales de esta serie de potencias para tener una idea del intervalo de convergencia.
          Sea
          <me permid="KrF">
            S_n(x) = \sum_{k=1}^{n} \frac{x^k}{k^2}
          </me>
          para cada <m>n \geq 1</m>.
          <xref ref="F-8-6-Power-Series">Figura</xref>
          muestra gráficos de <m>S_{10}(x)</m>
          (en rojo),
          <m>S_{25}(x)</m>
          (en azul),
          y <m>S_{50}(x)</m>
          (en verde).
        </p>

        <figure xml:id="F-8-6-Power-Series" permid="xtt">
          <caption>Gráficos de algunas sumas parciales de la serie de potencias <m>\sum_{k=1}^{\infty} \frac{x^k}{k^2}</m>.</caption>
          <image width="47%" source="images/8_6_Power_Series" />
        </figure>

        <p permid="sJA">
          El comportamiento de <m>S_{50}</m> en particular sugiere que <m>f(x)</m> parece estar convergiendo a una curva particular en el intervalo <m>(-1,1)</m>,
          mientras crece sin límite fuera de ese intervalo.
          Por lo tanto, el intervalo de convergencia podría ser <m>-1 \lt  x \lt  1</m>.
          Para verificar nuestra conjetura,
          aplicamos la Prueba de la Razón.
          Ahora,
          <me permid="qyO">
            a_k = \frac{x^k}{k^2}
          </me>,
          así que
          <md permid="WFX">
            <mrow>\lim_{k \to \infty} \frac{\left| a_{k+1} \right|}{ \left| a_k \right|} \amp = \lim_{k \to \infty} \frac{ \frac{|x|^{k+1}}{(k+1)^2} }{ \frac{| x|^{k}}{k^2} }</mrow>
            <mrow>\amp = \lim_{k \to \infty} |x| \left(\frac{k}{k+1}\right)^2</mrow>
            <mrow>\amp = |x| \lim_{k \to \infty}  \left(\frac{k}{k+1}\right)^2</mrow>
            <mrow>\amp = |x|</mrow>
          </md>.
        </p>

        <p permid="YQJ">
          Por lo tanto, la Prueba de la Razón nos dice que <m>f(x)</m> converge absolutamente cuando
          <m>| x | \lt 1</m> y diverge cuando <m>| x | \gt 1</m>.
          Debido a que la Prueba de la Razón es inconclusa cuando <m>|x| = 1</m>,
          necesitamos verificar <m>x = 1</m> y <m>x = -1</m> individualmente.
        </p>

        <p permid="EXS">
          Cuando <m>x = 1</m>, observa que
          <me permid="CNg">
            f(1) = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^2}
          </me>.
        </p>

        <p permid="lfb">
          Esta es una serie <m>p</m> con <m>p \gt 1</m>, que sabemos que converge.
          Cuando <m>x = -1</m>, tenemos
          <me permid="iUp">
            f(-1) = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^k}{k^2}
          </me>.
        </p>

        <p permid="Rmk">
          Esta es una serie alternante,
          y dado que la secuencia <m>\left\{ \frac{1}{n^2} \right\}</m> disminuye a 0, la serie de potencias converge por la Prueba de Series Alternantes.
          Por lo tanto, el intervalo de convergencia de esta serie de potencias es <m>-1 \le x \le 1</m>.
        </p>
      </solution>
    </example>

    <xi:include href="./activities/act-8-6-1.xml" />
  </subsection>

<subsection permid="kvh">
  <title>Manipulando Series de Potencias</title>
  <p permid="XLq">
    Sabemos las expansiones en series de potencias para funciones importantes como <m>\sin(x)</m> y <m>e^x</m>.
    A menudo, podemos usar una expansión en serie de potencias conocida para encontrar una serie de potencias para una función diferente,
    pero relacionada.
    La siguiente actividad demuestra una forma de hacer esto.
  </p>

  <xi:include href="./activities/act-8-6-2.xml" />

  <p permid="DSz">
    En una sección anterior encontramos varias series de Maclaurin importantes y sus intervalos de convergencia.
    Aquí, enumeramos estas funciones clave y sus expansiones correspondientes.
  </p>

  <assemblage permid="wJz">
    <p permid="jZI">
      <md permid="Pby">
        <mrow>\sin(x) \amp =\sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k x^{2k+1}}{(2k+1)!}\amp\text{para}\amp-\infty \lt  x \lt  \infty</mrow>
        <mrow>\cos(x) \amp =\sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k x^{2k}}{(2k)!}\amp\text{para}\amp-\infty \lt  x \lt  \infty</mrow>
        <mrow>e^x \amp =\sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^{k}}{k!}\amp\text{para}\amp-\infty \lt  x \lt  \infty</mrow>
        <mrow>\frac{1}{1-x} \amp =\sum_{k=0}^{\infty} x^k\amp\text{para}\amp-1 \lt  x \lt  1</mrow>
      </md>
    </p>
  </assemblage>

  <p permid="QgR">
    Como vimos en <xref ref="act-8-6-2">Activity</xref>,
    podemos usar estas series conocidas para encontrar otras expansiones en series de potencias para funciones relacionadas como <m>\sin(x^2)</m>,
    <m>e^{5x^3}</m>, y <m>\cos(x^5)</m>.
  </p>

  <xi:include href="./activities/act-8-6-3.xml" />

  <p permid="woa">
    Nuestro trabajo en <xref ref="act-8-6-2">Activity</xref> se sostiene de manera más general.
    El teorema correspondiente, que no demostraremos,
    establece que podemos diferenciar una serie de potencias para una función <m>f</m> término por término y obtener la expansión en serie para <m>f'</m>,
    y de manera similar podemos integrar una expansión en serie para una función <m>f</m> término por término y obtener la expansión en serie para <m>\int f(x) \ dx</m>.
    Para ambos, el radio de convergencia de la serie resultante es el mismo que el original,
    aunque es posible que el estado de convergencia de las diversas series pueda diferir en los extremos.
    La declaración formal del Teorema de Diferenciación e Integración de Series de Potencias sigue.
  </p>

  <assemblage permid="cQI">
    <title>Teorema de Diferenciación e Integración de Series de Potencias</title>
    <idx><h>teorema de diferenciación e integración de series de potencias</h></idx>

    <p permid="cvj">
      Supón que <m>f(x)</m> tiene una expansión en serie de potencias
      <me permid="viH">
        f(x) = \sum_{k=0}^{\infty} c_kx^k
      </me>
      y que la serie converge absolutamente a <m>f(x)</m> en el intervalo <m>-r \lt  x \lt  r</m>.
      Entonces, la serie de potencias <m>\sum_{k=1}^{\infty} kc_kx^{k-1}</m> obtenida al diferenciar la serie de potencias para <m>f(x)</m> término por término converge absolutamente a <m>f'(x)</m> en el intervalo <m>-r \lt  x \lt  r</m>.
      Es decir,
      <me permid="bpQ">
        f'(x) = \sum_{k=1}^{\infty} kc_kx^{k-1}, \ \text{para}  \ |x| \lt  r
      </me>.
    </p>
  </assemblage>

  <p permid="ICs">
    De manera similar, la serie de potencias
    <m>\sum_{k=0}^{\infty} c_k\frac{x^{k+1}}{k+1}</m> obtenida al integrar la serie de potencias para <m>f(x)</m> término por término converge absolutamente en el intervalo <m>-r \lt  x \lt  r</m>, y
    <me permid="HwZ">
      \int f(x) \ dx = \sum_{k=0}^{\infty} c_k\frac{x^{k+1}}{k+1} + C, \ \text{para}  \ |x| \lt  r
    </me>.
  </p>

  <p permid="oJB">
    Este teorema valida los pasos que tomamos en <xref ref="act-8-6-3">Activity</xref>.
    Nos dice que podemos diferenciar e integrar término por término en el interior del intervalo de convergencia,
    pero no nos dice qué pasa en los extremos de este intervalo.
    Siempre necesitamos verificar qué pasa en los extremos por separado.
    Más importante aún,
    podemos usar el enfoque de diferenciar o integrar una serie término por término para encontrar nuevas series.
  </p>

  <example xml:id="Ex-8-6-3" permid="Bts">
    <statement>
      <p permid="GNf">
        Encuentra una expansión en serie centrada en <m>x = 0</m> para <m>\arctan(x)</m>,
        así como su intervalo de convergencia.
      </p>
    </statement>
    <solution permid="Gdl">
      <p permid="dAC">
        Aunque podríamos diferenciar
        <m>\arctan(x)</m> repetidamente y buscar patrones en los valores de la derivada en <m>x = 0</m> en un intento de encontrar la serie de Maclaurin para <m>\arctan(x)</m> desde la definición,
        resulta ser mucho más fácil usar una serie conocida de manera perspicaz.
        En <xref ref="act-8-6-2">Activity</xref>, encontramos que
        <me permid="nEi">
          \frac{1}{1+x^2} = \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k x^{2k}
        </me>
        para <m>-1 \lt  x \lt  1</m>.
        Recuerda que
        <me permid="TLr">
          \frac{d}{dx} \left[ \arctan(x) \right] = \frac{1}{1+x^2}
        </me>,
        y por lo tanto
        <me permid="zSA">
          \int \frac{1}{1+x^2} \ dx = \arctan(x) + C
        </me>.
      </p>

      <p permid="JHL">
        Se sigue que podemos integrar la serie para
        <m>\frac{1}{1+x^2}</m> término por término para obtener la expansión en serie de potencias para <m>\arctan(x)</m>.
        Haciendo esto, encontramos que
        <md permid="fZJ">
          <mrow>\arctan(x) \amp = \int \left( \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^kx^{2k} \right) \ dx</mrow>
          <mrow>\amp = \sum_{k=0}^{\infty} \left( \int (-1)^k x^{2k} \ dx \right)</mrow>
          <mrow>\amp = \left( \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k\frac{x^{2k+1}}{2k+1} \right) + C</mrow>
        </md>.
      </p>

      <p permid="pOU">
        El Teorema de Diferenciación e Integración de Series de Potencias nos dice que esta igualdad es válida para al menos <m>-1 \lt x \lt 1</m>.
      </p>

      <p permid="VWd">
        Para encontrar el valor de la constante <m>C</m>,
        podemos usar el hecho de que <m>\arctan(0) = 0</m>.
        Así que
        <me permid="MgS">
          0 = \arctan(0) = \left( \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k\frac{0^{2k+1}}{2k+1} \right) + C = C
        </me>,
        y debemos tener <m>C = 0</m>.
        Por lo tanto,
        <men xml:id="E-arctanseries" permid="Yvk">
          \arctan(x) = \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k\frac{x^{2k+1}}{2k+1}
        </men>
        para al menos <m>-1 \lt  x \lt  1</m>.
      </p>

      <p permid="Cdm">
        Es un ejercicio sencillo verificar que la serie de potencias
        <me permid="ECt">
          \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k\frac{x^{2k+1}}{2k+1}
        </me>
        converge tanto cuando <m>x = -1</m> como cuando <m>x = 1</m>;
        en cada caso, tenemos una serie alternante con términos
        <m>\frac{1}{2k+1}</m> que disminuyen a <m>0</m>,
        y así el intervalo de convergencia para la expansión en serie de
        <m>\arctan(x)</m> en la Ecuación<nbsp /><xref ref="E-arctanseries" /> es <m>-1 \le x \le 1</m>.
      </p>
    </solution>
  </example>

  <xi:include href="./activities/act-8-6-4.xml" />
</subsection>

<subsection permid="QCq">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="UQK">
    <ul permid="SrD">
      <li permid="qUn">
        <p permid="bLp">
          Una serie de potencias es una serie de la forma
          <me permid="kJC">
            \sum_{k=0}^{\infty} a_kx^k
          </me>.
        </p>
      </li>

      <li permid="Xbw">
        <p permid="HSy">
          A menudo podemos suponer que una solución a un problema dado puede escribirse como una serie de potencias,
          luego usar la información en el problema para determinar los coeficientes en la serie de potencias.
          Este método nos permite aproximar soluciones a ciertos problemas usando sumas parciales de la serie de potencias;
          es decir,
          podemos encontrar soluciones aproximadas que son polinomios.
        </p>
      </li>

      <li permid="DiF">
        <p permid="nZH">
          La conexión entre series de potencias y series de Taylor es que son esencialmente lo mismo:
          en su intervalo de convergencia una serie de potencias es la serie de Taylor de su suma.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-8-6.xml" />
</section>

