<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-7-1-diff-eq-intro" permid="knq">
  <title>Una Introducción a las Ecuaciones Diferenciales</title>
  <objectives permid="Ves">
    <ul permid="tHc">
      <li permid="FVu">
        <p permid="qMw">
          ¿Qué es una ecuación diferencial y qué tipo de información nos puede dar?
        </p>
      </li>

      <li permid="mcD">
        <p permid="DaO">
          ¿Cómo surgen las ecuaciones diferenciales en el mundo que nos rodea?
        </p>
      </li>

      <li permid="SjM">
        <p permid="jhX">
          ¿Qué queremos decir con una solución a una ecuación diferencial?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="BlB">
    <p permid="TYZ">
      En capítulos anteriores,
      hemos visto que la derivada de una función nos dice la tasa a la que la función está cambiando.
      El Teorema Fundamental del Cálculo nos ayudó a determinar el cambio total de una función en un intervalo a partir de la tasa de cambio de la función.
      Por ejemplo,
      la velocidad de un objeto nos dice la tasa de cambio de la posición de ese objeto.
      Al integrar la velocidad en un intervalo de tiempo,
      podemos determinar cuánto cambia la posición durante ese intervalo de tiempo.
      Si sabemos dónde está el objeto al comienzo de ese intervalo,
      tenemos suficiente información para predecir dónde estará al final del intervalo.
    </p>

    <p permid="Agi">
      En este capítulo, introducimos el concepto de
      <em>ecuaciones diferenciales</em>.
      Una ecuación diferencial es una ecuación que proporciona una descripción de la derivada de una función,
      lo que significa que nos dice la tasa de cambio de la función.
      Usando esta información,
      nos gustaría aprender tanto como sea posible sobre la función misma.
      Idealmente, nos gustaría tener una descripción algebraica de la función.
      Como veremos, esto puede ser demasiado pedir en algunas situaciones,
      pero aún así podremos hacer aproximaciones precisas.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-7-1.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="Quz">
    <title>¿Qué es una ecuación diferencial?</title>
    <idx><h>ecuación diferencial</h></idx>

    <p permid="gnr">
      Una ecuación diferencial es una ecuación que describe la derivada,
      o derivadas, de una función que nos es desconocida.
      Por ejemplo, la ecuación
      <me permid="cns">
        \frac{dy}{dx} = x\sin x
      </me>
      describe la derivada de una
      función <m>y(x)</m> que nos es desconocida.
    </p>

    <p permid="MuA">
      Como muchos ejemplos importantes de ecuaciones diferenciales involucran cantidades
      que cambian en el tiempo, la variable independiente en nuestra discusión será
      frecuentemente el tiempo
      <m>t</m>.
      En la actividad de vista previa, consideramos la
      ecuación diferencial
      <me permid="IuB">
        \frac{ds}{dt} = 4t + 1
      </me>.
    </p>

    <p permid="sBJ">
      Sabiendo la velocidad y la posición inicial de un objeto en movimiento,
      pudimos encontrar su posición en cualquier momento posterior.
    </p>

    <p permid="YIS">
      Debido a que las ecuaciones diferenciales describen la derivada de una función,
      nos dan información sobre cómo cambia esa función.
      Nuestro objetivo será usar esta información para predecir el valor de la función en el futuro;
      de esta manera,
      las ecuaciones diferenciales nos proporcionan algo así como una bola de cristal.
    </p>

    <p permid="EQb">
      Las ecuaciones diferenciales surgen frecuentemente en nuestro mundo cotidiano.
      Por ejemplo, puedes escuchar a un banco anunciando:
    </p>

    <blockquote permid="hsK">
      <p permid="HKH">
        <em>Tu dinero crecerá a una tasa de interés anual del 3% con nosotros.</em>
      </p>
    </blockquote>

    <p permid="kXk">
      Esta declaración inocua es realmente una ecuación diferencial.
      Vamos a
      traducir: <m>A(t)</m> será la cantidad de dinero que tienes en tu cuenta en
      el tiempo <m>t</m>.
      La tasa a la que tu dinero crece es la
      derivada <m>dA/dt</m>, y se nos dice que esta tasa es
      <m>0.03 A</m>.
      Esto lleva a la ecuación diferencial
      <me permid="oBK">
        \frac{dA}{dt} = 0.03 A
      </me>.
    </p>

    <p permid="Ret">
      Esta ecuación diferencial tiene una sensación ligeramente diferente a la ecuación anterior <m>\frac{ds}{dt} = 4t+1</m>.
      En el ejemplo anterior,
      la tasa de cambio depende solo de la variable independiente <m>t</m>,
      y podemos encontrar <m>s(t)</m> integrando la velocidad <m>4t+1</m>.
      En el ejemplo del banco, sin embargo,
      la tasa de cambio depende de la variable dependiente <m>A</m>,
      por lo que necesitaremos algunas técnicas nuevas para encontrar <m>A(t)</m>.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-7-1-1.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="wBI">
    <title>Ecuaciones diferenciales en el mundo que nos rodea</title>
    <p permid="xlC">
      Las ecuaciones diferenciales dan una forma natural de describir los fenómenos que vemos en el mundo real.
      Por ejemplo,
      los principios físicos se expresan frecuentemente como una descripción de cómo cambia una cantidad.
      Un buen ejemplo es la Segunda Ley de Newton,
      que dice:
    </p>

    <blockquote permid="NzT">
      <p permid="nRQ">
        <em>El producto de la masa de un objeto y su aceleración es igual a la fuerza aplicada a él.</em>
      </p>
    </blockquote>

    <p permid="dsL">
      Por ejemplo,
      cuando la gravedad actúa sobre un objeto cerca de la superficie de la tierra,
      ejerce una fuerza igual a <m>mg</m>,
      la masa del objeto por el
      constante gravitacional <m>g</m>.
      Por lo tanto, tenemos
      <md permid="UIT">
        <mrow>ma =\mathstrut \amp  mg, \ \text{or}</mrow>
        <mrow>\frac{dv}{dt} =\mathstrut \amp  g</mrow>
      </md>,
      donde <m>v</m> es la velocidad del objeto,
      y <m>g = 9.8</m> metros por
      segundo al cuadrado.
      Nota que este principio físico no nos dice
      cuál es la velocidad del objeto, sino cómo cambia la velocidad del objeto.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-7-1-2.xml" />

    <p permid="JzU">
      El objetivo de esta actividad es demostrar cómo las ecuaciones diferenciales modelan procesos en el mundo real.
      En este ejemplo, dos factores influyen en las velocidades:
      la gravedad y la resistencia del viento.
      La ecuación diferencial describe cómo estos factores influyen en la tasa de cambio de las velocidades.
    </p>
  </subsection>

<subsection permid="cIR">
  <title>Resolviendo una ecuación diferencial</title>
  <idx><h>ecuación diferencial</h><h>solución</h></idx>

  <p permid="pHd">
    Una ecuación diferencial describe la derivada,
    o derivadas, de una función que nos es desconocida.
    Por una <em>solución</em> a una ecuación diferencial,
    nos referimos simplemente a una función que satisface esta descripción.
  </p>

  <p permid="VOm">
    Por ejemplo, la primera ecuación diferencial que vimos es
    <me permid="AQc">
      \frac{ds}{dt} = 4t+1
    </me>,
    que describe una función desconocida <m>s(t)</m>.
    Podemos comprobar que <m>s(t) =
    2t^2+t</m> es una solución porque satisface esta descripción.
    Nota
    que <m>s(t) = 2t^2+t+4</m> también es una solución.
  </p>

  <p permid="BVv">
    Si tenemos un candidato para una solución, es sencillo
    comprobar si es una solución o no.
    Antes de demostrarlo,
    sin embargo, consideremos el mismo problema en un contexto más simple.
    Supón que nos dan la ecuación
    <m>2x^2 - 2x = 2x+6</m> y nos preguntan si <m>x=3</m> es una solución.
    Para responder
    a esta pregunta,
    podríamos reescribir la variable <m>x</m> en la ecuación con
    el símbolo <m>\Box</m>:
    <me permid="gXl">
      2\Box^2 - 2\Box = 2\Box + 6
    </me>.
  </p>

  <p permid="icE">
    Para determinar si <m>x=3</m> es una solución,
    podemos investigar el valor de cada lado de la ecuación por separado cuando el valor <m>3</m> se coloca en <m>\Box</m> y ver si efectivamente los dos valores resultantes son iguales.
    Haciendo esto, observamos que
    <me permid="Neu">
      2\Box^2 - 2\Box = 2\cdot3^2 - 2\cdot3 = 12
    </me>,
    y
    <me permid="tlD">
      2\Box + 6 = 2\cdot3 + 6 = 12
    </me>.
  </p>

  <p permid="OjN">
    Por lo tanto, <m>x=3</m> es efectivamente una solución.
  </p>

  <p permid="uqW">
    Haremos lo mismo con las ecuaciones diferenciales.
    Considera
    la ecuación diferencial
    <md permid="ZsM">
      <mrow>\frac{dv}{dt} =\mathstrut \amp  1.5 - 0.5v, \ \text{or}</mrow>
      <mrow>\frac{d\Box}{dt} =\mathstrut \amp  1.5 - 0.5\Box</mrow>
    </md>.
  </p>

  <p permid="ayf">
    Preguntemos si <m>v(t) = 3 - 2e^{-0.5t}</m> es una solución<fn>
    En este momento,
    no te preocupes por por qué elegimos esta función; pronto aprenderemos
    técnicas para encontrar soluciones a ecuaciones diferenciales.
    </fn>.
    Usando esta fórmula para <m>v</m>, observa primero que
    <me permid="FzV">
      \frac{dv}{dt} =  \frac{d\Box}{dt}  = \frac{d}{dt}[3 - 2e^{-0.5t}] = -2e^{-0.5t} \cdot (-0.5) = e^{-0.5t}
    </me>
    y
    <me permid="lHe">
      1.5 - 0.5v = 1.5 - 0.5\Box= 1.5 - 0.5(3 - 2e^{-0.5t}) = 1.5 - 1.5 + e^{-0.5t} = e^{-0.5t}
    </me>.
  </p>

  <p permid="GFo">
    Dado que <m>\frac{dv}{dt}</m> y
    <m>1.5 - 0.5v</m> coinciden para todos los valores de <m>t</m> cuando <m>v = 3-2e^{-0.5t}</m>,
    hemos encontrado efectivamente una solución a la ecuación diferencial.
  </p>

  <xi:include href="./activities/act-7-1-3.xml" />

  <p permid="mMx">
    Esta actividad nos muestra algo interesante.
    Nota que la ecuación diferencial tiene infinitas soluciones,
    que están parametrizadas por la constante <m>C</m> en <m>v(t) = 3+Ce^{-0.5t}</m>.
    En <xref ref="F-7-1-family">Figura</xref>,
    vemos los gráficos de estas soluciones para algunos valores de <m>C</m>,
    como se indica.
  </p>

  <figure xml:id="F-7-1-family" permid="PZa">
    <caption>La familia de soluciones a la ecuación diferencial <m>\frac{dv}{dt} = 1.5 - 0.5v</m>.</caption>
    <image width="47%" source="images/7_1_family" />
  </figure>

  <p permid="STG">
    Nota que el valor de <m>C</m> está conectado al valor inicial de la velocidad <m>v(0)</m>,
    ya que <m>v(0) = 3+C</m>.
    En otras palabras,
    mientras que la ecuación diferencial describe cómo cambia la velocidad como una función de la propia velocidad,
    esto no es suficiente información para determinar la velocidad de manera única:
    también necesitamos conocer la velocidad inicial.
    Por esta razón,
    las ecuaciones diferenciales típicamente tendrán infinitas soluciones,
    una correspondiente a cada valor inicial.
    Hemos visto este fenómeno antes:
    dada la velocidad de un objeto en movimiento <m>v(t)</m>,
    no podemos determinar de manera única la función de posición del objeto a menos que también conozcamos su posición inicial.
  </p>

  <p permid="zaP">
    Si nos dan una ecuación diferencial y un valor inicial para la
    función desconocida, decimos que tenemos un
    <em>problema de valor inicial.</em>
    Por ejemplo,
    <me permid="ROn">
      \frac{dv}{dt} = 1.5-0.5v, \ v(0) = 0.5
    </me>
    es un problema de valor inicial.
    En este problema, conocemos el valor de
    <m>v</m> en un momento y sabemos cómo <m>v</m> está cambiando.
    En consecuencia, debería
    haber exactamente una función <m>v</m> que satisfaga el problema de valor inicial.
  </p>

  <p permid="fhY">
    Esto demuestra la siguiente propiedad general importante de los problemas de valor inicial.
  </p>

  <assemblage permid="oXj">
    <p permid="Lph">
      Los problemas de valor inicial que son
      <q>bien comportados</q> tienen exactamente una solución,
      que existe en algún intervalo alrededor del punto inicial.
    </p>
  </assemblage>

  <p permid="rwq">
    No nos preocuparemos por lo que significa <q>bien comportados</q>
    <mdash />es una condición técnica que será satisfecha por todas las ecuaciones diferenciales que
    consideremos.
  </p>

  <p permid="XDz">
    Para cerrar esta sección,
    notamos que las ecuaciones diferenciales pueden clasificarse según ciertas características que pueden poseer.
    Puedes ver muchos tipos diferentes de ecuaciones diferenciales en un curso posterior de ecuaciones diferenciales.
    Por ahora, nos gustaría introducir algunos términos que se usan para describir ecuaciones diferenciales.
  </p>

  <p permid="DKI">
    Una ecuación diferencial de <em>primer orden</em>
        <idx><h>ecuación diferencial</h><h>primer orden</h></idx>
    es aquella en la que solo aparece la
    primera derivada de la función.
    Por esta razón,
    <me permid="xVw">
      \frac{dv}{dt} = 1.5-0.5v
    </me>
    es una ecuación de primer orden mientras que
    <me permid="ecF">
      \frac{d^2 y}{dt^2} = -10y
    </me>
    es una ecuación de segundo orden.
  </p>

  <p permid="jRR">
    Una ecuación diferencial es <em>autónoma</em>
        <idx><h>autónoma</h></idx>
        <idx><h>ecuación diferencial</h><h>autónoma</h></idx>
    si la variable independiente no aparece en la descripción de la derivada.
    Por ejemplo,
    <me permid="KjO">
      \frac{dv}{dt} = 1.5-0.5v
    </me>
    es autónoma porque la descripción de la derivada <m>dv/dt</m> no
    depende del tiempo.
    La ecuación
    <me permid="qqX">
      \frac{dy}{dt} = 1.5t - 0.5y
    </me>,
    sin embargo, no es autónoma.
  </p>
</subsection>

<subsection permid="IQa">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="wgj">
    <ul permid="ZOl">
      <li permid="yqV">
        <p permid="Ppg">
          Una ecuación diferencial es simplemente una ecuación que describe la(s) derivada(s) de una función desconocida.
        </p>
      </li>

      <li permid="eye">
        <p permid="vwp">
          Los principios físicos, así como algunas situaciones cotidianas,
          a menudo describen cómo cambia una cantidad,
          lo que lleva a ecuaciones diferenciales.
        </p>
      </li>

      <li permid="KFn">
        <p permid="bDy">
          Una solución a una ecuación diferencial es una función cuyas derivadas satisfacen la descripción de la ecuación.
          Las ecuaciones diferenciales típicamente tienen infinitas soluciones,
          parametrizadas por los valores iniciales.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-7-1.xml" />
</section>

