<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-6-4-physics" permid="Enl">
  <title>Aplicaciones de Física: Trabajo, Fuerza y Presión</title>
  <objectives permid="hzO">
    <ul permid="mjH">
      <li permid="yxZ">
        <p permid="HRL">
          ¿Cómo medimos el trabajo realizado por una fuerza variable que mueve un objeto una cierta distancia?
        </p>
      </li>

      <li permid="eFi">
        <p permid="nYU">
          ¿Cuál es la fuerza total ejercida por el agua contra una presa?
        </p>
      </li>

      <li permid="KMr">
        <p permid="Ugd">
          ¿Cómo son similares ambos conceptos anteriores y su uso correspondiente de integrales definidas a problemas que hemos encontrado en el pasado que involucran fórmulas como
          <q>distancia igual a velocidad por tiempo</q>
          y <q>masa igual a densidad por volumen</q>?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="NGX">
    <figure xml:id="F-6-4-Intro" permid="wnn">
      <caption>Tres escenarios donde calculamos la acumulación de una cantidad variable: el área bajo <m>y = f(x)</m>, la distancia recorrida por un objeto con velocidad <m>y = v(t)</m>, y la masa de una barra con función de densidad <m>y=\rho(x)</m>.</caption>
      <image width="100%" source="images/6_4_Intro" />
    </figure>

    <p permid="fpc">
      Hemos visto varias circunstancias diferentes donde la integral definida nos permite medir la acumulación de una cantidad que varía,
      siempre que la cantidad sea aproximadamente constante en intervalos pequeños.
      Por ejemplo, para encontrar
      el área delimitada por una curva no negativa
      <m>y = f(x)</m> y el eje <m>x</m> en un intervalo <m>[a,b]</m>,
      tomamos una rebanada representativa de ancho
      <m>\Delta x</m> que tiene un área <m>A_{\text{slice} } = f(x) \Delta x</m>.
      A medida que dejamos que el ancho de la rebanada representativa tienda a cero,
      encontramos que el área exacta de la región es
      <me permid="ejJ">
        A = \int_a^b f(x) \, dx
      </me>.
    </p>

    <p permid="Lwl">
      De manera similar,
      si conocemos la velocidad <m>v(t)</m> de un objeto en movimiento
      y queremos saber la distancia que recorre el objeto en un intervalo <m>[a,b]</m> donde <m>v(t)</m> es no negativa,
      podemos usar una integral definida para generalizar el hecho de que
      <m>d = r \cdot t</m> cuando la velocidad, <m>r</m>, es constante.
      En un intervalo corto de tiempo <m>\Delta t</m>,
      <m>v(t)</m> es aproximadamente constante,
      así que para una pequeña rebanada de tiempo,
      <m>d_{\text{slice} } = v(t) \Delta t</m>.
      A medida que el ancho del intervalo de tiempo <m>\Delta t</m> tiende a cero,
      la distancia exacta recorrida se da por la integral definida
      <me permid="KqS">
        d = \int_a^b v(t) \, dt
      </me>.
    </p>

    <p permid="rDu">
      Finalmente, si queremos determinar la masa de un objeto de densidad no constante,
      porque <m>M = D \cdot V</m>
      (masa igual a densidad por volumen,
      siempre que la densidad sea constante),
      podemos considerar una pequeña rebanada de un objeto en la que la densidad es aproximadamente constante,
      y una integral definida puede usarse para determinar la masa exacta del objeto.
      Por ejemplo,
      si tenemos una varilla delgada cuyas secciones transversales tienen densidad constante,
      pero cuya densidad está distribuida a lo largo del eje <m>x</m> según la función <m>y = \rho(x)</m>,
      se sigue que para una pequeña rebanada de la varilla que tiene un grosor de <m>\Delta x</m>,
      <m>M_{\text{slice} } = \rho(x) \Delta x</m>.
      En el límite cuando <m>\Delta x \to 0</m>,
      encontramos que la masa total se da por
      <me permid="qyb">
        M = \int_a^b \rho(x) \, dx
      </me>.
    </p>

    <p permid="XKD">
      Las tres situaciones son similares en que tenemos una regla básica (<m>A = l \cdot w</m>,
      <m>d = r \cdot t</m>,
      <m>M = D \cdot V</m>) donde una de las dos cantidades que se multiplican ya no es constante;
      en cada una, consideramos un pequeño intervalo para la otra variable en la fórmula,
      calculamos el valor aproximado de la cantidad deseada (área,
      distancia,
      o masa) sobre el pequeño intervalo,
      y luego usamos una integral definida para sumar los resultados a medida que la longitud de los pequeños intervalos se permite acercar a cero.
      Debería ser evidente que este enfoque funcionará efectivamente para otras situaciones donde tenemos una cantidad que varía.
    </p>

    <p permid="DRM">
      A continuación, nos dirigimos a la noción de <em>trabajo</em>: 
          <idx><h>trabajo</h></idx>
      desde la física,
      un principio básico es que el trabajo es el producto de la fuerza y la distancia.
      Por ejemplo,
      si una persona ejerce una fuerza de 20 libras para levantar un peso de 20 libras a 4 pies del suelo,
      el trabajo total realizado es
      <me permid="WFk">
        W = F \cdot d = 20 \cdot 4 = 80 \ \text{pie-libras}
      </me>.
    </p>

    <p permid="jYV">
      Si la fuerza y la distancia se miden en unidades inglesas
      (libras y pies),
      entonces las unidades de trabajo son <em>pie-libras</em>.
          <idx><h>pie-libra</h></idx>
      Si trabajamos en unidades métricas,
      donde las fuerzas se miden en Newtons y las distancias en metros,
      las unidades de trabajo son <em>Newton-metros</em>.
          <idx><h>Newton-metro</h></idx>
    </p>

    <p permid="Qge">
      Por supuesto, la fórmula <m>W = F \cdot d</m> solo se aplica cuando la fuerza es constante a lo largo de la distancia <m>d</m>.
      En <xref ref="PA-6-4">Preview Activity</xref>,
      exploramos una forma en que podemos usar una integral definida para calcular el trabajo total realizado cuando la fuerza ejercida varía.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-6-4.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="kuu">
    <title>Trabajo</title>
    <idx><h>trabajo</h></idx>

    <p permid="cuw">
      Debido a que el trabajo se calcula por la regla <m>W = F \cdot d</m>
      siempre que la fuerza <m>F</m> sea constante,
      se sigue que podemos usar una integral definida para calcular el trabajo realizado por una fuerza variable.
      Por ejemplo,
      supón que un cubo cuyo peso a la altura <m>h</m> está dado por
      <m>B(h) = 12 + 8e^{-0.1h}</m> está siendo levantado en un pozo de 50 pies.
    </p>

    <p permid="IBF">
      A diferencia del problema en la actividad de vista previa,
      este cubo no está goteando a una tasa constante;
      pero debido a que el peso del cubo y el agua no es constante,
      tenemos que usar una integral definida para determinar el trabajo total realizado al levantar el cubo.
      A una altura <m>h</m> sobre el agua,
      el trabajo aproximado para mover el cubo una pequeña distancia <m>\Delta h</m> es
      <me permid="CMt">
        W_{\text{slice} } = B(h) \Delta h = (12 + 8e^{-0.1h}) \Delta h
      </me>.
    </p>

    <p permid="oIO">
      Por lo tanto, si dejamos que <m>\Delta h</m> tienda a 0 y tomamos la suma de todas las rebanadas de trabajo realizado en estos pequeños intervalos,
      se sigue que el trabajo total se da por
      <me permid="iTC">
        W = \int_0^{50} B(h) \, dh = \int_0^{50} (12 + 8e^{-0.1h}) \, dh
      </me>.
    </p>

    <p permid="UPX">
      Aunque es un ejercicio sencillo evaluar esta integral exactamente usando el Primer Teorema Fundamental del Cálculo,
      en configuraciones aplicadas como esta típicamente usaremos tecnología de computación.
      Aquí, resulta que <m>W = \int_0^{50} (12 + 8e^{-0.1h}) \, dh \approx 679.461</m> pie-libras.
    </p>

    <p permid="AXg">
      Nuestro trabajo en <xref ref="PA-6-4">Preview Activity</xref>
      y en la discusión más reciente arriba emplea el siguiente principio general importante.
    </p>

    <assemblage permid="IXe">
      <p permid="hep">
        Para un objeto que se mueve en la dirección positiva a lo largo de un eje con ubicación
        <m>x</m> por una fuerza <m>F(x)</m>,
        el trabajo total para mover el objeto de <m>a</m> a <m>b</m> se da por
        <me permid="PaL">
          W = \int_a^b F(x) \, dx
        </me>.
      </p>
    </assemblage>

    <xi:include href="./activities/act-6-4-1.xml" />
  </subsection>

<subsection permid="QBD">
  <title>Trabajo: Bombear Líquido de un Tanque</title>
  <p permid="Nly">
    En ciertas ubicaciones geográficas donde el nivel freático es alto,
    las casas residenciales con sótanos tienen una característica peculiar:
    en el sótano, se encuentra un gran agujero en el suelo,
    y en el agujero, hay agua.
    Por ejemplo, en <xref ref="F-6-4-SumpCrock">Figura</xref>
    vemos un <em>sump crock</em><fn>
    Crédito de la imagen a
    <url href="http://www.warreninspect.com/basement-moisture" visual="">www.warreninspect.com/basement-moisture</url>.
    </fn>.
    Un sump crock proporciona una salida para el agua que puede acumularse debajo del suelo del sótano
    para evitar inundaciones en el sótano.
  </p>

  <sidebyside widths="47% 47%" margins="0%" valign="middle" permid="Vlw">
    <p permid="TaK">
      En el crock vemos una bomba flotante.
      Esta bomba se activa por elevación,
      así que cuando el nivel del agua alcanza una altura particular,
      la bomba se enciende y bombea agua fuera del crock,
      aliviando así la acumulación de agua debajo de la fundación.
      Una de las preguntas que nos gustaría responder es:
      ¿cuánto trabajo realiza una bomba de sumidero?
    </p>

    <figure xml:id="F-6-4-SumpCrock" permid="zhT">
      <caption>Un sump crock.</caption>
      <image width="47%" source="images/6_4_SumpCrock" />
    </figure>
  </sidebyside>

  <example permid="pen">
    <statement>
      <p permid="aFj">
        Supón que un sump crock tiene la forma de un tronco de cono,
        como se muestra en <xref ref="F-6-4-Crock">Figura</xref>.
        El crock tiene un diámetro de 3 pies en su superficie,
        un diámetro de 1.5 pies en su base, y una profundidad de 4 pies.
        Además,
        supón que la bomba de sumidero está configurada para bombear el agua verticalmente por una tubería hasta un desagüe que se encuentra a nivel del suelo justo fuera de una ventana del sótano.
        Para lograr esto,
        la bomba debe enviar el agua a una ubicación 9 pies por encima de la superficie del sump crock.
        ¿Cuánto trabajo se requiere para vaciar el sump crock si está inicialmente completamente lleno?
      </p>

      <figure xml:id="F-6-4-Crock" permid="GMs">
        <caption>Un sump crock con secciones transversales aproximadamente cilíndricas.</caption>
        <image width="47%" source="images/6_4_Crock" />
      </figure>
    </statement>
    <solution permid="tOg">
      <p permid="sIN">
        Es útil 
        pensar en la profundidad debajo de la superficie del crock como la variable independiente, así que
        dejamos que el eje positivo <m>x</m> apunte hacia abajo,
        y el eje positivo <m>y</m> hacia la derecha,
        como se muestra en la figura.
        Debido a que la bomba se encuentra en la superficie del agua,
        tiene sentido pensar en la bomba moviendo el agua una
        <q>rebanada</q> a la vez,
        donde toma una rebanada delgada de la superficie,
        la bombea fuera del tanque, y luego procede a bombear la siguiente rebanada debajo.
      </p>

      <p permid="YPW">
        Cada rebanada de agua tiene forma cilíndrica.
        Vemos que el radio de cada rebanada varía según la función lineal
        <m>y = f(x)</m> que pasa por los puntos <m>(0,1.5)</m> y <m>(4,0.75)</m>,
        donde <m>x</m> es la profundidad de la rebanada particular en el tanque;
        es un ejercicio sencillo encontrar que <m>f(x) = 1.5 - 0.1875x</m>.
        Ahora pensamos en el problema en varios pasos:

        <ol marker="a." permid="Gcy">
          <li permid="jpb">determinando el volumen de una rebanada típica;</li>

          <li permid="Pwk">
            encontrando el peso<fn>
            Asumimos que la densidad de peso del agua es de 62.4 libras por pie cúbico.
            </fn> de una rebanada típica
            (y así la fuerza que debe ejercerse sobre ella);
          </li>

          <li permid="vDt">decidiendo la distancia que se mueve una rebanada típica;</li>

          <li permid="bKC">
            y calculando el trabajo para mover una rebanada representativa.
          </li>
        </ol>

        Una vez que sabemos el trabajo que se necesita para mover una rebanada,
        usamos una integral definida sobre un intervalo apropiado para encontrar el trabajo total.
      </p>

      <p permid="EXf">
        Considera una rebanada cilíndrica representativa a una profundidad de <m>x</m> pies debajo de la parte superior del crock.
        El volumen aproximado de esa rebanada está dado por
        <me permid="vhU">
          V_{\text{slice} } = \pi f(x)^2 \Delta x = \pi (1.5 - 0.1875x)^2 \Delta x
        </me>.
      </p>

      <p permid="leo">
        Dado que el agua pesa 62.4 lb/ft<m>^3</m>,
        el peso aproximado de una rebanada representativa es
        <me permid="bpd">
          F_{\text{slice} } = 62.4 \cdot V_{\text{slice} } = 62.4 \pi (1.5 - 0.1875x)^2 \Delta x
        </me>.
        Esta es también la fuerza aproximada que la bomba debe ejercer para mover la rebanada.
      </p>

      <p permid="Rlx">
        Debido a que la rebanada está ubicada a una profundidad de <m>x</m> pies debajo de la parte superior del crock,
        la rebanada movida por la bomba debe moverse <m>x</m> pies para llegar al nivel del suelo del sótano,
        y luego,
        como se indica en la descripción del problema,
        otros 9 pies para llegar al desagüe a nivel del suelo.
        Por lo tanto, la distancia total que recorre una rebanada representativa es
        <me permid="Hwm">
          d_{\text{slice} } = x + 9
        </me>.
      </p>

      <p permid="xsG">
        Finalmente, el trabajo para mover una rebanada representativa está dado por
        <me permid="nDv">
          W_{\text{slice} } = F_{\text{slice} } \cdot d_{\text{slice} } = 62.4 \pi (1.5 - 0.1875x)^2 \Delta x \cdot (x+9)
        </me>.
      </p>

      <p permid="dzP">
        Sumamos el trabajo requerido para mover rebanadas a lo largo del tanque
        (de <m>x = 0</m> a <m>x = 4</m>),
        dejamos que <m>\Delta x \to 0</m>, y por lo tanto
        <me permid="TKE">
          W = \int_0^4 62.4 \pi (1.5 - 0.1875x)^2 (x+9) \, dx
        </me>.
        Cuando se evalúa usando la tecnología apropiada, la integral
        muestra que el trabajo total es <m>W = 3463.2 \pi</m> libras-pie.
      </p>
    </solution>
  </example>

  <p permid="tsH">
    El ejemplo anterior demuestra el enfoque estándar para encontrar el trabajo 
    requerido para vaciar un tanque lleno de líquido.
    La tarea principal en cada uno de estos problemas es determinar el volumen de una rebanada representativa,
    seguido por la fuerza ejercida sobre la rebanada,
    así como la distancia que se mueve dicha rebanada.
    En el caso donde las unidades son métricas,
    hay una diferencia clave:
    en el entorno métrico, en lugar del peso,
    normalmente primero encontramos la masa de una rebanada.
    Por ejemplo, si la distancia se mide en metros,
    la densidad de masa del agua es de 1000 kg/m<m>^3</m>.
    En ese entorno, podemos encontrar la masa de una rebanada típica
    (en kg).
    Para determinar la fuerza requerida para moverla, usamos <m>F = ma</m>,
    donde <m>m</m> es la masa del objeto y <m>a</m> es la constante gravitacional <m>a=9.81</m> N/kg.
    Es decir, en unidades métricas, la densidad de peso del agua es de 9810 N/m<m>^3</m>.
  </p>

  <xi:include href="./activities/act-6-4-2.xml" />
</subsection>

<subsection permid="wIM">
  <title>Fuerza debida a la Presión Hidrostática</title>
  <p permid="ZzQ">
    Al construir una presa,
    los ingenieros necesitan saber cuánta fuerza ejercerá el agua contra la cara de la presa.
    Esta fuerza proviene de la presión del agua.
    La presión que una fuerza ejerce sobre una región se mide en unidades de fuerza por unidad de área:
    por ejemplo,
    la presión del aire en una llanta a menudo se mide en libras por pulgada cuadrada (PSI).
    Por lo tanto, vemos que la relación general está dada por
    <me permid="zRN">
      P = \frac{F}{A}, \ \text{o}  \ F = P \cdot A
    </me>,
    donde <m>P</m> representa la presión,
    <m>F</m> representa la fuerza,
    y <m>A</m> el área de la región considerada.
    Por supuesto, en la ecuación <m>F = PA</m>,
    asumimos que la presión es constante en toda la región <m>A</m>.
  </p>

  <p permid="FGZ">
    Sabemos por experiencia que cuanto más profundo se bucea bajo el agua mientras se nada,
    mayor es la presión ejercida por el agua.
    Esto se debe a que a mayor profundidad,
    hay más agua justo encima del nadador:
    es la fuerza que la <q>columna</q>
    de agua ejerce la que determina la presión que experimenta el nadador.
    La presión total del agua se encuentra calculando el peso total de la columna de agua que se encuentra sobre una región de área de 1 pie cuadrado a una profundidad fija.
    A una profundidad de <m>d</m> pies,
    una columna rectangular tiene un volumen de <m>V = 1 \cdot 1 \cdot d</m> ft<m>^3</m>,
    por lo que el peso correspondiente del agua sobre la cabeza es <m>62.4d</m>.
    Esta es la cantidad de fuerza que se ejerce sobre una región de 1 pie cuadrado a una profundidad de <m>d</m> pies bajo el agua,
    por lo que la presión ejercida por el agua a una profundidad de <m>d</m> es <m>P = 62.4 d</m>
    (lbs/ft<m>^2</m>).
  </p>

  <p permid="lOi">
    Debido a que la presión es fuerza por unidad de área,
    o <m>P = \frac{F}{A}</m>,
    podemos calcular la fuerza total a partir de una presión variable integrando <m>F = PA</m>.
  </p>

  <example permid="BsF">
    <statement>
      <p permid="mTB">
        Considera una presa en forma de trapecio que tiene 60 pies de ancho en su base y 90 pies de ancho en su parte superior,
        y supón que la presa tiene 25 pies de altura con agua que sube hasta 5 pies de la parte superior de su cara.
        El agua pesa 62.4 libras por pie cúbico.
        ¿Cuánta fuerza ejerce el agua contra la presa?
      </p>
    </statement>
    <solution permid="ZVp">
      <p permid="JGY">
        Primero, dibujamos un esquema de la presa,
        como se muestra en <xref ref="F-6-4-DamEx">Figura</xref>.
        Nota que, como en problemas que involucran el trabajo para bombear un tanque,
        dejamos que el eje <m>x</m> positivo apunte hacia abajo.
      </p>

      <figure xml:id="F-6-4-DamEx" permid="uya">
        <caption>Una presa trapezoidal que tiene 25 pies de altura, 60 pies de ancho en su base, 90 pies de ancho en su parte superior, con la línea de agua a 5 pies de la parte superior de su cara.</caption>
        <image width="73%" source="images/6_4_DamEx" />
      </figure>

      <p permid="pOh">
        La presión es constante a una profundidad fija,
        por lo que consideramos una porción de agua a profundidad constante en la cara,
        como se muestra en la figura.
        El área de esta porción es aproximadamente el área del rectángulo representado.
        Dado que el ancho de ese rectángulo depende de la variable <m>x</m>,
        encontramos una fórmula para la línea que representa un lado de la presa.
        Es sencillo encontrar que <m>y = 45 - \frac{3}{5}x</m>.
        Por lo tanto, el área aproximada de una porción representativa es
        <me permid="fYW">
          A_{\text{slice} } = 2 f(x) \Delta x = 2 (45 - \frac{3}{5}x) \Delta x
        </me>.
      </p>

      <p permid="VVq">
        En cualquier punto de esta porción,
        la profundidad es aproximadamente constante,
        por lo que la presión puede considerarse constante.
        Debido a que el agua sube hasta 5 pies de la parte superior de la presa,
        la profundidad de cualquier punto en la porción representativa es aproximadamente <m>(x-5)</m>.
        Ahora, dado que la presión está dada por <m>P = 62.4d</m>,
        tenemos que en cualquier punto de la porción
        <me permid="Mgf">
          P_{\text{slice} } = 62.4(x-5)
        </me>.
      </p>

      <p permid="Ccz">
        Sabiendo tanto la presión como el área,
        podemos encontrar la fuerza que el agua ejerce sobre la porción.
        Usando <m>F = PA</m>, se sigue que
        <me permid="sno">
          F_{\text{slice} } = P_{\text{slice} } \cdot A_{\text{slice} } = 62.4(x-5) \cdot 2 (45 - \frac{3}{5}x) \Delta x
        </me>.
      </p>

      <p permid="ijI">
        Finalmente, usamos una integral definida para sumar las fuerzas en el rango apropiado de valores de <m>x</m>.
        Dado que el agua sube hasta 5 pies de la parte superior de la presa,
        comenzamos en <m>x = 5</m> y tomamos porciones hasta el fondo de la presa,
        donde <m>x = 25</m>.
        Por lo tanto,
        <me permid="Yux">
          F = \int_{x=5}^{x=25} 62.4(x-5) \cdot 2 (45 - \frac{3}{5}x) \, dx
        </me>.
      </p>

      <p permid="OqR">
        Usando tecnología para evaluar la integral,
        encontramos <m>F = 848 640</m> libras.
      </p>
    </solution>
  </example>

  <xi:include href="./activities/act-6-4-3.xml" />

  <p permid="RVr">
    Aunque hay muchas fórmulas diferentes que involucran trabajo, fuerza,
    y presión,
    las ideas fundamentales detrás de estos problemas son similares a otras que hemos encontrado 
    en aplicaciones de la integral definida.
    Dividimos la cantidad de interés en piezas más manejables y luego usamos una integral definida para sumarlas.
  </p>
</subsection>

<subsection permid="cPV">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="ycA">
    <ul permid="SqQ">
      <li permid="qTA">
        <p permid="Anm">
          Para medir el trabajo realizado por una fuerza variable al mover un objeto,
          dividimos el problema en piezas en las que podemos usar la fórmula <m>W = F \cdot d</m>,
          y luego usamos una integral definida para sumar el trabajo realizado en cada pieza.
        </p>
      </li>

      <li permid="XaJ">
        <p permid="guv">
          Para encontrar la fuerza total que ejerce el agua contra una presa,
          usamos la fórmula <m>F = P \cdot A</m> para medir la fuerza ejercida sobre una porción que se encuentra a una profundidad fija,
          y luego usamos una integral definida para sumar las fuerzas a lo largo del rango apropiado de profundidades.
        </p>
      </li>

      <li permid="DhS">
        <p permid="MBE">
          Debido a que el trabajo se calcula como el producto de la fuerza y la distancia
          (siempre que la fuerza sea constante),
          y la fuerza que el agua ejerce sobre una presa puede calcularse como el producto de la presión y el área
          (siempre que la presión sea constante),
          los problemas que involucran estos conceptos son similares a los problemas anteriores que hicimos usando integrales definidas para encontrar la distancia
          (a través de <q>la distancia es igual a la velocidad por el tiempo</q>)
          y la masa
          (<q>la masa es igual a la densidad por el volumen</q>).
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

<xi:include href="./exercises/ez-6-4.xml" />
</section>
