<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-3-5-rel-rates" permid="uiS">
  <title>Tasas Relacionadas</title>
  <objectives permid="ySL">
    <ul permid="jJN">
      <li permid="cfo">
        <p permid="RGj">
          Si dos cantidades que están relacionadas,
          como el radio y el volumen de un globo esférico,
          están cambiando como funciones implícitas del tiempo,
          ¿cómo están relacionadas sus tasas de cambio?
          Es decir, ¿cómo afecta la relación entre los valores de las cantidades a la relación entre sus respectivas derivadas con respecto al tiempo?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="eZU">
    <p permid="IWr">
      En la mayoría de nuestras aplicaciones de la derivada hasta ahora,
      nos ha interesado la tasa instantánea a la que una variable,
      digamos <m>y</m>, cambia con respecto a otra, digamos <m>x</m>,
      llevándonos a calcular e interpretar <m>\frac{dy}{dx}</m>.
      A continuación consideramos situaciones donde varias cantidades variables están relacionadas,
      pero donde cada cantidad es implícitamente una función del tiempo,
      que será representado por la variable <m>t</m>.
      A través de saber cómo están relacionadas las cantidades,
      nos interesará determinar cómo están relacionadas sus respectivas tasas de cambio con respecto al tiempo.
    </p>

    <p permid="pdA">
      Por ejemplo,
      supón que se está bombeando aire en un globo esférico de manera que su volumen aumenta a una tasa constante de 20 pulgadas cúbicas por segundo.
      Dado que el volumen y el radio del globo están relacionados,
      al saber qué tan rápido está cambiando el volumen,
      deberíamos poder descubrir qué tan rápido está cambiando el radio.
      Nos interesan preguntas como:
      ¿podemos determinar qué tan rápido está aumentando el radio del globo en el momento en que el diámetro del globo es de 12 pulgadas?
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-3-5.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="aqb">
    <title>Problemas de Tasas Relacionadas</title>
    <p permid="VkJ">
      En problemas donde dos o más cantidades pueden estar relacionadas entre sí,
      y todas las variables involucradas son implícitamente funciones del tiempo,
      <m>t</m>,
      a menudo nos interesa cómo están relacionadas sus tasas;
      llamamos a estos problemas de <em>tasas relacionadas</em>.
          <idx><h>tasas relacionadas</h></idx>
      Una vez que tenemos una ecuación que establece la relación entre las variables,
      diferenciamos implícitamente con respecto al tiempo para encontrar conexiones entre las tasas de cambio.
    </p>

    <example xml:id="Ex-3-5-FallingSand" permid="mEt">
      <statement>
        <p permid="QAQ">
          La arena se está vertiendo desde una cinta transportadora sobre un montón de manera que la arena forma un cono circular recto,
          como se muestra en <xref ref="F-3-5-ConeEx">Figura</xref>. ¿Cómo están relacionadas las tasas instantáneas de cambio del volumen, la altura y el radio de la arena?
        </p>

        <figure xml:id="F-3-5-ConeEx" permid="wHZ">
          <caption>Un montón cónico de arena.</caption>
          <image width="50%" source="images/3_5_ConeEx" />
        </figure>
      </statement>
      <solution permid="Lhd">
        <p permid="Hhe">
          A medida que la arena cae desde la cinta transportadora,
          varias características del montón de arena cambiarán:
          el volumen del montón crecerá,
          la altura aumentará y el radio también se hará más grande.
          Todas estas cantidades están relacionadas entre sí,
          y la tasa a la que cada una está cambiando está relacionada con la tasa a la que la arena cae desde la cinta transportadora.
        </p>

        <p permid="non">
          Comenzamos identificando qué variables están cambiando y cómo están relacionadas.
          En este problema,
          observamos que el radio y la altura del montón están relacionados con su volumen por la ecuación estándar para el volumen de un cono,
          <me permid="WZW">
            V = \frac{1}{3} \pi r^2 h
          </me>.
        </p>

        <p permid="Tvw">
          Viendo cada uno de <m>V</m>, <m>r</m>,
          y <m>h</m> como funciones de <m>t</m>,
          diferenciamos implícitamente para llegar a una ecuación que relacione sus respectivas tasas de cambio.
          Tomando la derivada de cada lado de la ecuación con respecto a <m>t</m>, encontramos
          <me permid="Dhf">
            \frac{d}{dt}[V] = \frac{d}{dt}\left[\frac{1}{3} \pi r^2 h\right]
          </me>.
        </p>

        <p permid="zCF">
          A la izquierda,
          <m>\frac{d}{dt}[V]</m> es simplemente <m>\frac{dV}{dt}</m>.
          A la derecha, la situación es más complicada,
          ya que tanto <m>r</m> como <m>h</m> son funciones implícitas de <m>t</m>.
          Por lo tanto, necesitamos las reglas del producto y de la cadena.
          Encontramos que
          <md permid="joo">
            <mrow>\frac{dV}{dt} &amp;=  \frac{d}{dt}\left[\frac{1}{3} \pi r^2 h\right]</mrow>
            <mrow>&amp;=  \frac{1}{3} \pi r^2 \frac{d}{dt}[h] + \frac{1}{3} \pi h \frac{d}{dt}[r^2]</mrow>
            <mrow>&amp;=  \frac{1}{3} \pi r^2 \frac{dh}{dt} + \frac{1}{3} \pi h 2r \frac{dr}{dt}</mrow>
          </md>
        </p>

        <p permid="fJO">
          (Nota particularmente cómo estamos usando ideas de <xref ref="sec-2-7-implicit">Sección</xref> sobre diferenciación implícita.
          Allí encontramos que cuando <m>y</m> es una función implícita de <m>x</m>,
          <m>\frac{d}{dx}[y^2] = 2y \frac{dy}{dx}</m>.
          Los mismos principios se aplican aquí cuando calculamos <m>\frac{d}{dt}[r^2] = 2r \frac{dr}{dt}</m>.)
        </p>

        <p permid="LQX">
          La ecuación
          <me permid="Pvx">
            \frac{dV}{dt} = \frac{1}{3} \pi r^2 \frac{dh}{dt} + \frac{2}{3} \pi rh \frac{dr}{dt}
          </me>,
          relaciona las tasas de cambio de <m>V</m>, <m>h</m>,
          y <m>r</m>.
        </p>
      </solution>
    </example>

    <p permid="BrS">
      Si se nos da suficiente información adicional,
      entonces podemos encontrar el valor de una o más de estas tasas de cambio en un punto específico en el tiempo.
    </p>

    <example permid="SLC">
      <statement>
        <p permid="cPi">
          En el contexto de <xref ref="Ex-3-5-FallingSand">Ejemplo</xref>,
          supón que también sabemos lo siguiente: (a) la arena cae de la cinta transportadora de manera que la altura del montón es siempre la mitad del radio,
          y (b) la arena cae de la cinta transportadora a una tasa constante de 10 pies cúbicos por minuto.
          ¿Qué tan rápido está cambiando la altura del montón de arena en el momento en que el radio es de 4 pies?
        </p>
      </statement>
      <solution permid="rom">
        <p permid="rYg">
          La información de que la altura es siempre la mitad del radio nos dice que para todos los valores de <m>t</m>,
          <m>h = \frac{1}{2}r</m>.
          Diferenciando con respecto a <m>t</m>,
          se sigue que <m>\frac{dh}{dt} = \frac{1}{2} \frac{dr}{dt}</m>.
          Estas relaciones nos permiten relacionar
          <m>\frac{dV}{dt}</m> con solo una de <m>r</m> o <m>h</m>.
          Sustituyendo las expresiones que involucran <m>r</m> y
          <m>\frac{dr}{dt}</m> por <m>h</m> y <m>\frac{dh}{dt}</m>,
          ahora tenemos que
          <men xml:id="E-ConeRR" permid="vCG">
            \frac{dV}{dt} = \frac{1}{3} \pi r^2 \cdot \frac{1}{2} \frac{dr}{dt} + \frac{2}{3} \pi r \cdot \frac{1}{2}r \cdot \frac{dr}{dt}
          </men>.
        </p>

        <p permid="Yfp">
          Dado que la arena cae de la cinta transportadora a una tasa constante de 10 pies cúbicos por minuto,
          el valor de <m>\frac{dV}{dt}</m>,
          la tasa a la que cambia el volumen del montón de arena,
          es <m>\frac{dV}{dt} = 10</m> ft<m>^3</m>/min.
          Nos interesa qué tan rápido está cambiando la altura del montón en el instante en que <m>r = 4</m>, así que
          sustituimos <m>r = 4</m> y
          <m>\frac{dV}{dt} = 10</m> en la Ecuación<nbsp /><xref ref="E-ConeRR" />, para encontrar
          <me permid="bJP">
            10 = \frac{1}{3} \pi 4^2 \cdot \frac{1}{2}  \left. \frac{dr}{dt} \right|_{r=4} + \frac{2}{3} \pi 4 \cdot \frac{1}{2}4 \cdot \left. \frac{dr}{dt} \right|_{r=4} = \frac{8}{3}\pi \left. \frac{dr}{dt} \right|_{r=4} + \frac{16}{3} \pi \left. \frac{dr}{dt} \right|_{r=4}
          </me>.
        </p>

        <p permid="Emy">
          Solo queda desconocido el valor de <m>\left. \frac{dr}{dt} \right|_{r=4}</m>.
          Combinamos términos semejantes en el lado derecho de la ecuación anterior para obtener
          <m>10 = 8 \pi \left. \frac{dr}{dt} \right|_{r=4}</m>,
          y resolvemos para <m>\left. \frac{dr}{dt} \right|_{r=4}</m> para encontrar
          <me permid="HQY">
            \left. \frac{dr}{dt} \right|_{r=4} = \frac{10}{8\pi} \approx 0.39789
          </me>
          pies por minuto.
          Como nos interesaba qué tan rápido estaba cambiando la altura del montón en este instante,
          queremos saber <m>\frac{dh}{dt}</m> cuando <m>r = 4</m>.
          Dado que <m>\frac{dh}{dt} = \frac{1}{2} \frac{dr}{dt}</m> para todos los valores de <m>t</m>,
          se sigue
          <me permid="nYh">
            \left. \frac{dh}{dt} \right|_{r=4} = \frac{5}{8\pi} \approx 0.19894 \ \text{ft/min}
          </me>.
        </p>
      </solution>
    </example>

<p permid="hzb">
  Nota la diferencia entre las notaciones
  <m>\frac{dr}{dt}</m> y <m>\left. \frac{dr}{dt} \right|_{r=4}</m>.
  La primera representa la tasa de cambio de <m>r</m> con respecto a <m>t</m> en un valor arbitrario de <m>t</m>,
  mientras que la segunda es la tasa de cambio de <m>r</m> con respecto a <m>t</m> en un momento particular,
  el momento cuando <m>r = 4</m>.
</p>

<p permid="NGk">
  Si hubiéramos sabido que <m>h = \frac{1}{2}r</m> al principio del <xref ref="Ex-3-5-FallingSand">Ejemplo</xref>,
  podríamos haber simplificado nuestro trabajo inmediatamente escribiendo <m>V</m> únicamente en términos de <m>r</m> para tener
  <me permid="Ufq">
    V = \frac{1}{3} \pi r^2 \left(\frac{1}{2}r\right) = \frac{1}{6} \pi r^3
  </me>.
</p>

<p permid="tNt">
  A partir de esta última ecuación, diferenciar con respecto a <m>t</m> implica
  <me permid="Amz">
    \frac{dV}{dt} = \frac{1}{2} \pi r^2 \frac{dr}{dt}
  </me>,
  de lo cual se pueden sacar las mismas conclusiones.
</p>

<p permid="ZUC">
  Nuestro trabajo con el problema del montón de arena arriba es similar en muchos aspectos a nuestro enfoque en la <xref ref="PA-3-5">Actividad de Vista Previa</xref>,
  y estos pasos son típicos de la mayoría de los problemas de tasas relacionadas.
  De ciertas maneras,
  también se asemejan al trabajo que hacemos en problemas de optimización aplicada,
  y aquí resumimos el enfoque principal para su consideración en problemas posteriores.
</p>

<note permid="Xvv">
  <p permid="ktH">
    <ul permid="DCE">
      <li permid="Imx">
        <p permid="xNs">
          Identifica las cantidades en el problema que están cambiando y elige nombres de variables claramente definidos para ellas.
          Dibuja una o más figuras que representen claramente la situación.
        </p>
      </li>

      <li permid="otG">
        <p permid="dUB">
          Determina todas las tasas de cambio que se conocen o se dan y identifica la(s) tasa(s) de cambio que se deben encontrar.
        </p>
      </li>

      <li permid="UAP">
        <p permid="KbK">
          Encuentra una ecuación que relacione las variables cuyas tasas de cambio se conocen con aquellas variables cuyas tasas de cambio se deben encontrar.
        </p>
      </li>

      <li permid="AHY">
        <p permid="qiT">
          Diferencia implícitamente con respecto a <m>t</m> para relacionar las tasas de cambio de las cantidades involucradas.
        </p>
      </li>

      <li permid="gPh">
        <p permid="Wqc">
          Evalúa las derivadas y variables en la información relevante al instante en que se busca una cierta tasa de cambio.
          Usa la notación adecuada para identificar cuándo se está evaluando una derivada en un instante particular,
          como <m>\left. \frac{dr}{dt} \right|_{r=4}</m>.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</note>

<p permid="GbL">
  Al identificar variables y dibujar una imagen,
  es importante pensar en las formas dinámicas en que las cantidades cambian.
  A veces una secuencia de imágenes puede ser útil;
  para algunas imágenes que se pueden modificar fácilmente como applets construidos en Geogebra,
  consulta los siguientes enlaces,<fn>
  Nuevamente nos referimos al trabajo del Prof.<nbsp />Marc Renault de la Universidad de Shippensburg,
  encontrado en
  <url href="https://gvsu.edu/s/5p" visual="">gvsu.edu/s/5p</url>.
  </fn> que representan

  <ul permid="PQW">
    <li permid="MWq">
      <p permid="Cxl">
        cómo crece el <url href="https://gvsu.edu/s/9n" visual="gvsu.edu/s/9n">área de una mancha de aceite circular</url> a medida que aumenta su radio;
      </p>
    </li>

    <li permid="tdz">
      <p permid="iEu">
        cómo cambia la ubicación de la base de una escalera y su <url href="https://gvsu.edu/s/9o" visual="gvsu.edu/s/9o">altura a lo largo de una pared</url> a medida que la escalera se desliza;
      </p>
    </li>

    <li permid="ZkI">
      <p permid="OLD">
        cómo cambia el <url href="https://gvsu.edu/s/9p" visual="gvsu.edu/s/9p">nivel del agua</url> en un tanque cónico a medida que se llena de agua a una tasa constante
        (compara el problema en <xref ref="act-3-5-1">Actividad</xref>);
      </p>
    </li>

    <li permid="FrR">
      <p permid="uSM">
        cómo cambia la <url href="https://gvsu.edu/s/9q" visual="gvsu.edu/s/9q">sombra de un skater</url> a medida que pasa junto a un poste de luz.
      </p>
    </li>
  </ul>
</p>

<p permid="miU">
  Dibujar diagramas bien etiquetados e imaginar cómo cambian las diferentes partes de la figura es una parte clave para entender los problemas de tasas relacionadas y tener éxito al resolverlos.
</p>

<xi:include href="./activities/act-3-5-1.xml" />

<p permid="Sqd">
  Reconocer qué relaciones geométricas son relevantes en un problema dado
  es a menudo la clave para encontrar la función a optimizar.
  Por ejemplo,
  aunque el problema en la <xref ref="act-3-5-1">Actividad</xref>
  es sobre un tanque cónico,
  el hecho más importante es que hay dos triángulos rectángulos similares involucrados.
  En otro contexto,
  podríamos usar el Teorema de Pitágoras para relacionar los catetos del triángulo.
  Pero en el tanque cónico,
  el hecho de que el agua llena el tanque de manera que la proporción del radio a la profundidad es constante resulta ser la relación importante.
  En otras situaciones donde está involucrado un ángulo cambiante,
  las funciones trigonométricas pueden proporcionar los medios para encontrar relaciones entre varias partes del triángulo.
</p>

<xi:include href="./activities/act-3-5-2.xml" />

<p permid="yxm">
  Además de encontrar tasas de cambio instantáneas en puntos particulares en el tiempo,
  a menudo podemos hacer observaciones más generales sobre cómo cambiarán las tasas particulares con el tiempo.
  Por ejemplo,
  cuando un tanque cónico se llena de agua a una tasa constante,
  parece obvio que la profundidad del agua debería aumentar más lentamente con el tiempo.
  Nota cuán cuidadosamente debemos expresar la relación:
  queremos decir que mientras la profundidad,
  <m>h</m>, del agua está aumentando,
  su tasa de cambio, <m>\frac{dh}{dt}</m>, está disminuyendo
  (tanto como función de <m>t</m> como función de <m>h</m>).
  Hacemos esta observación resolviendo la ecuación que relaciona las diversas tasas para una tasa particular,
  sin sustituir ningún valor particular para las variables o tasas conocidas.
  Por ejemplo,
  en el problema del tanque cónico en la <xref ref="act-3-5-1">Actividad</xref>,
  establecimos que
  <me permid="gtI">
    \frac{dV}{dt} = \frac{1}{16} \pi h^2 \frac{dh}{dt}
  </me>,
  y por lo tanto
  <me permid="MAR">
    \frac{dh}{dt} = \frac{16}{\pi h^2} \frac{dV}{dt}
  </me>.
</p>

<p permid="eEv">
  Siempre que <m>\frac{dV}{dt}</m> sea constante,
  es inmediatamente aparente que a medida que <m>h</m> se hace más grande,
  <m>\frac{dh}{dt}</m> se hará más pequeño
  pero seguirá siendo positivo.
  Por lo tanto, la profundidad del agua está aumentando a una tasa decreciente.
</p>

<xi:include href="./activities/act-3-5-3.xml" />

<p permid="KLE">
  En las primeras tres actividades de esta sección,
  proporcionamos instrucciones guiadas para construir una solución de manera paso a paso.
  Para la actividad de cierre y los ejercicios siguientes,
  la mayor parte del trabajo detallado se deja al lector.
</p>

<xi:include href="./activities/act-3-5-4.xml" />
</subsection>

<subsection permid="Gxk">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="qSN">
    <ul permid="vYf">
      <li permid="lza">
        <p permid="aZV">
          Cuando dos o más cantidades relacionadas están cambiando como funciones implícitas del tiempo,
          sus tasas de cambio se pueden relacionar diferenciando implícitamente la ecuación que relaciona las cantidades mismas.
          Por ejemplo,
          si los lados de un triángulo rectángulo están cambiando como funciones del tiempo,
          digamos que tienen longitudes <m>x</m>, <m>y</m> y <m>z</m>,
          entonces estas cantidades están relacionadas por el Teorema de Pitágoras:
          <m>x^2 + y^2 = z^2</m>.
          Se sigue al diferenciar implícitamente con respecto a <m>t</m> que sus tasas están relacionadas por la ecuación
          <me permid="sIa">
            2x \frac{dx}{dt} + 2y\frac{dy}{dt} = 2z \frac{dz}{dt}
          </me>,
          de modo que si conocemos los valores de <m>x</m>, <m>y</m>,
          y <m>z</m> en un momento particular,
          así como dos de las tres tasas,
          podemos deducir el valor de la tercera.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

<xi:include href="./exercises/ez-3-5.xml" />
</section>
