<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-1-4-derivative-fxn" permid="eZh">
  <title>La función derivada</title>
  <objectives permid="DBR">
    <ul permid="PQj">
      <li permid="IlK">
        <p permid="RFw">
          ¿Cómo lleva la definición de límite de la derivada de una función <m>f</m> a una función completamente nueva (pero relacionada) <m>f'</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="osT">
        <p permid="xMF">
          ¿Cuál es la diferencia entre escribir <m>f'(a)</m> y <m>f'(x)</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="UAc">
        <p permid="dTO">
          ¿Cómo se relaciona el gráfico de la función derivada <m>f'(x)</m> con el gráfico de <m>f(x)</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="AHl">
        <p permid="KaX">
          ¿Cuáles son algunos ejemplos de funciones <m>f</m> para las cuales <m>f'</m> no está definida en uno o más puntos?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="jJa">
    <p permid="uRZ">
      Ahora sabemos que la tasa de cambio instantánea de una función <m>f(x)</m> en <m>x = a</m>, o equivalentemente la pendiente de la línea tangente al gráfico de <m>y = f(x)</m> en <m>x = a</m>, está dada por el valor <m>f'(a)</m>. En todos nuestros ejemplos hasta ahora, hemos identificado un valor particular de <m>a</m> como nuestro punto de interés: <m>a = 1</m>, <m>a = 3</m>, etc. Pero no es difícil imaginar que a menudo estaremos interesados en el valor de la derivada para más de un valor de <m>a</m>, y posiblemente para muchos de ellos. En esta sección, exploramos cómo podemos pasar de calcular la derivada en un solo punto a calcular una fórmula para <m>f'(a)</m> en cualquier punto <m>a</m>. De hecho, el proceso de <q>tomar la derivada</q> genera una nueva función, denotada por <m>f'(x)</m>, derivada de la función original <m>f(x)</m>.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-1-4.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="Lgq">
    <title>Cómo la derivada es en sí misma una función</title>
    <p permid="aZi">
      En tu trabajo en <xref ref="PA-1-4">Actividad de Previsualización</xref> con <m>f(x) = 4x - x^2</m>, puede que hayas encontrado varios patrones. Uno proviene de observar que <m>f'(0) = 4</m>, <m>f'(1) = 2</m>, <m>f'(2) = 0</m>, y <m>f'(3) = -2</m>. Esa secuencia de valores nos lleva naturalmente a conjeturar que <m>f'(4) = -4</m> y <m>f'(5) = -6</m>. También observamos que el valor particular de <m>a</m> tiene muy poco efecto en el proceso de calcular el valor de la derivada a través de la definición de límite. Para ver esto más claramente, calculamos <m>f'(a)</m>, donde <m>a</m> representa un número que se nombrará más tarde. Siguiendo el proceso ahora estándar de usar la definición de límite de la derivada,
      <md permid="cOv">
        <mrow>f'(a) =\mathstrut \amp  \lim_{h \to 0} \frac{f(a + h) - f(a)}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{4(a + h) - (a + h)^2 - (4a-a^2)}{h}</mrow>
        <mrow>=\mathstrut \amp  \lim_{h \to 0} \frac{4a + 4h - a^2 - 2ha - h^2 - 4a+a^2}{h} = \lim_{h \to 0} \frac{4h - 2ha - h^2}{h}</mrow>
        <mrow>=\mathstrut \amp  \lim_{h \to 0} \frac{h(4 - 2a - h)}{h} =  \lim_{h \to 0} (4 - 2a - h)</mrow>
      </md>.
    </p>

    <p permid="Hgr">
      Aquí observamos que ni <m>4</m> ni <m>2a</m> dependen del valor de <m>h</m>, así que cuando <m>h \to 0</m>, <m>(4 - 2a - h) \to (4 - 2a)</m>. Así, <m>f'(a) = 4 - 2a</m>.
    </p>

    <p permid="nnA">
      Este resultado es consistente con los valores específicos que encontramos arriba: por ejemplo, <m>f'(3) = 4 - 2(3) = -2</m>. Y de hecho, nuestro trabajo confirma que el valor de <m>a</m> tiene casi ninguna influencia en el proceso de calcular la derivada. Notamos además que la letra que se usa es inmaterial: ya sea que la llamemos <m>a</m>, <m>x</m>, o cualquier otra cosa, la derivada en un valor dado se da simplemente por <q>4 menos 2 veces el valor.</q> Elegimos usar <m>x</m> para mantener la consistencia con la función original dada por <m>y = f(x)</m>, así como para el propósito de graficar la función derivada. Para la función <m>f(x) = 4x - x^2</m>, se sigue que <m>f'(x) = 4 - 2x</m>.
    </p>

    <p permid="TuJ">
      Debido a que el valor de la función derivada está vinculado al gráfico de la función original, tiene sentido mirar ambas funciones graficadas en el mismo dominio.
    </p>

    <figure xml:id="F-1-4-ffprime" permid="QAd">
      <caption>Los gráficos de <m>f(x) = 4x - x^2</m> (a la izquierda) y <m>f'(x) = 4 - 2x</m> (a la derecha). Las pendientes en el gráfico de <m>f</m> corresponden a las alturas en el gráfico de <m>f'</m>.</caption>
      <image width="74%" source="images/1_4_ffprimeplot" />
    </figure>

    <p permid="zBS">
      En <xref ref="F-1-4-ffprime">Figura</xref>, a la izquierda mostramos un gráfico de <m>f(x) = 4x - x^2</m> junto con una selección de líneas tangentes en los puntos que hemos considerado arriba. A la derecha, mostramos un gráfico de <m>f'(x) = 4 - 2x</m> con énfasis en las alturas del gráfico de la derivada en la misma selección de puntos. Nota la conexión entre los colores en los gráficos de la izquierda y la derecha: la línea tangente verde en el gráfico original está vinculada al punto verde en el gráfico de la derecha de la siguiente manera: <em>la pendiente de la línea tangente</em> en un punto en el gráfico de la izquierda es la misma que la <em>altura</em> en el punto correspondiente en el gráfico de la derecha. Es decir, en cada valor respectivo de <m>x</m>, la pendiente de la línea tangente a la función original es la misma que la altura de la función derivada. Sin embargo, ten en cuenta que las unidades en los ejes verticales son diferentes: en el gráfico de la izquierda, las unidades verticales son simplemente las unidades de salida de <m>f</m>. En el gráfico de la derecha de <m>y = f'(x)</m>, las unidades en el eje vertical son unidades de <m>f</m> por unidad de <m>x</m>.
    </p>

    <p permid="fJb">
      Una excelente manera de explorar cómo el gráfico de <m>f(x)</m> genera el gráfico de <m>f'(x)</m> es a través de un applet. Ve, por ejemplo, los applets en <url href="https://gvsu.edu/s/5C" visual="">gvsu.edu/s/5C</url> o <url href="https://gvsu.edu/s/5D" visual="">gvsu.edu/s/5D</url>, a través de los sitios de <url href="https://gvsu.edu/s/5r" visual="gvsu.edu/s/5r">David Austin</url> y <url href="http://gvsu.edu/s/5p" visual="gvsu.edu/s/5p">Marc Renault</url>.
    </p>

    <p permid="LQk">
      En <xref ref="sec-1-3-derivative-pt">Sección</xref> cuando definimos por primera vez la derivada, escribimos la definición en términos de un valor <m>a</m> para encontrar <m>f'(a)</m>. Como hemos visto arriba, la letra <m>a</m> es simplemente un marcador de posición, y a menudo tiene más sentido usar <m>x</m> en su lugar. Para que conste, aquí reiteramos la definición de la derivada.
          <idx><h>derivada</h><h>definición</h></idx>
    </p>

    <definition xml:id="D-derivative-defn-x" permid="XuI">
      <statement>
        <p permid="OKQ">
          Sea <m>f</m> una función y <m>x</m> un valor en el dominio de la función. Definimos la <term>derivada de <m>f</m></term>, una nueva función llamada <m>f'</m>, por la fórmula <m>f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h)-f(x)}{h}</m>, siempre que este límite exista.
        </p>
      </statement>
    </definition>

    <p permid="rXt">
      Ahora tenemos dos formas diferentes de pensar sobre la función derivada:

      <ol marker="1" permid="vXs">
        <li permid="Fre">
          dado un gráfico de <m>y = f(x)</m>, ¿cómo lleva este gráfico al gráfico de la función derivada <m>y = f'(x)</m>? y
        </li>

        <li permid="lyn">
          dada una fórmula para <m>y = f(x)</m>, ¿cómo genera la definición de límite de la derivada una fórmula para <m>y = f'(x)</m>?
        </li>
      </ol>

      Ambos temas se exploran en las siguientes actividades.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-1-4-1.xml" />

    <p permid="YeC">
      Para una investigación dinámica que te permita experimentar con graficar <m>f'</m> cuando se te da el gráfico de <m>f</m>, ve <url href="https://gvsu.edu/s/8y" visual="gvsu.edu/s/8y">este applet de Marc Renault</url>.
    </p>

    <p permid="ElL">
      Ahora, recuerda el ejemplo inicial de esta sección: comenzamos con la función <m>y = f(x) = 4x - x^2</m> y usamos la definición de límite de la derivada para mostrar que <m>f'(a) = 4 - 2a</m>, o equivalentemente que <m>f'(x) = 4 - 2x</m>. Posteriormente graficamos las funciones <m>f</m> y <m>f'</m> como se muestra en <xref ref="F-1-4-ffprime">Figura</xref>. Siguiendo <xref ref="act-1-4-1">Actividad</xref>, ahora entendemos que podríamos haber construido un gráfico bastante preciso de <m>f'(x)</m> <em>sin</em> conocer una fórmula para <m>f</m> o <m>f'</m>. Al mismo tiempo, es útil conocer una fórmula para la función derivada siempre que sea posible encontrar una.
    </p>

    <p permid="ksU">
      En la próxima actividad, exploramos más a fondo el enfoque más algebraico para encontrar <m>f'(x)</m>: dada una fórmula para <m>y = f(x)</m>, se usará la definición de límite de la derivada para desarrollar una fórmula para <m>f'(x)</m>.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-1-4-2.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="rnz">
    <title>Resumen</title>
    <p permid="wHm">
      <ul permid="ceB">
        <li permid="gOu">
          <p permid="qig">
            La definición de límite de la derivada, <m>f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h)-f(x)}{h}</m>, produce un valor para cada <m>x</m> en el que la derivada está definida, y esto lleva a una nueva función <m>y = f'(x)</m>. Es especialmente importante notar que tomar la derivada es un proceso que comienza con una función dada (<m>f</m>) y produce una nueva función relacionada (<m>f'</m>).
          </p>
        </li>

        <li permid="MVD">
          <p permid="Wpp">
            No hay esencialmente ninguna diferencia entre escribir <m>f'(a)</m> (como hicimos regularmente en <xref ref="sec-1-3-derivative-pt">Sección</xref>) y escribir <m>f'(x)</m>. En cualquier caso, la variable es solo un marcador de posición que se usa para definir la regla para la función derivada.
          </p>
        </li>

        <li permid="tcM">
          <p permid="Cwy">
            Dado el gráfico de una función <m>y = f(x)</m>, podemos esbozar un gráfico aproximado de su derivada <m>y = f'(x)</m> observando que las <em>alturas</em> en el gráfico de la derivada corresponden a las <em>pendientes</em> en el gráfico de la función original.
          </p>
        </li>

        <li permid="ZjV">
          <p permid="iDH">
            En <xref ref="act-1-4-1">Actividad</xref>, encontramos algunas funciones que tenían esquinas pronunciadas en sus gráficos, como la función de valor absoluto desplazada. En tales puntos, la derivada no existe, y decimos que <m>f</m> no es diferenciable allí. Por ahora, basta con entender esto como una consecuencia del salto que debe ocurrir en la función derivada en una esquina pronunciada en el gráfico de la función original.
          </p>
        </li>
      </ul>
    </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-1-4.xml" />
</section>
