<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-1-5-units" permid="IVE">
  <title>Interpretando, estimando y usando la derivada</title>
  <objectives permid="NFx">
    <ul permid="mih">
      <li permid="ywz">
        <p permid="PuK">
          En contextos distintos a la posición de un objeto en movimiento,
          ¿qué mide la derivada de una función?
        </p>
      </li>

      <li permid="eDI">
        <p permid="vBT">
          ¿Cuáles son las unidades en la función derivada <m>f'</m>,
          y cómo se relacionan con las unidades de la función original <m>f</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="KKR">
        <p permid="bJc">
          ¿Qué es una diferencia central,
          y cómo se puede usar para estimar el valor de la derivada en un punto a partir de datos de la función?
        </p>
      </li>

      <li permid="qSa">
        <p permid="HQl">
          Dado el valor de la derivada de una función en un punto,
          ¿qué podemos inferir sobre cómo cambia el valor de la función cerca de ese punto?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="tMG">
    <p permid="lcO">
      Es una característica poderosa de las matemáticas que se puede estudiar tanto como una disciplina abstracta como una aplicada.
      Por ejemplo,
      el cálculo se puede desarrollar casi enteramente como una colección abstracta de ideas que se enfocan en las propiedades de las funciones.
      Al mismo tiempo,
      si consideramos funciones que representan procesos significativos,
      el cálculo puede describir nuestra experiencia de la realidad física.
      Ya hemos visto que para la función de posición
      <m>y = s(t)</m> de una pelota lanzada directamente hacia arriba,
      la derivada de la función de posición,
      <m>v(t) = s'(t)</m>, da la velocidad de la pelota en el tiempo <m>t</m>.
    </p>

    <p permid="RjX">
      En esta sección,
      investigamos varias funciones con significado físico específico,
      y consideramos cómo las unidades en la variable independiente,
      la variable dependiente,
      y la función derivada añaden a nuestra comprensión.
      Para empezar, consideramos el problema familiar de una función de posición de un objeto en movimiento.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-1-5.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="pcN">
    <title>Unidades de la función derivada</title>
    <p permid="xrg">
      Como ya sabemos,
      la derivada de la función <m>f</m> en un valor fijo <m>x</m> se da por
      <me permid="zgt">
        f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h)-f(x)}{h}
      </me>,
      y este valor tiene varias interpretaciones diferentes.
      Si establecemos <m>x = a</m>,
      un significado de <m>f'(a)</m> es la pendiente de la línea tangente en el punto <m>(a,f(a))</m>.
    </p>

    <p permid="dyp">
      También a veces escribimos <m>\frac{df}{dx}</m> o
      <m>\frac{dy}{dx}</m> en lugar de <m>f'(x)</m>,
      y estas notaciones alternativas nos ayudan a ver las unidades
      (y por lo tanto el significado)
      de la derivada como
      <em>la tasa de cambio instantánea de <m>f</m> con respecto a <m>x</m></em>.
          <idx><h>tasa de cambio instantánea</h></idx>
      Las unidades en la pendiente de la línea secante,
      <m>\frac{f(x+h)-f(x)}{h}</m>,
      son <q>unidades de <m>y</m> por unidad de <m>x</m>,</q> y
      cuando tomamos el límite cuando <m>h</m> tiende a cero,
      la derivada <m>f'(x)</m> tiene las mismas unidades:
      unidades de <m>y</m> por unidad de <m>x</m>.

      Es útil recordar que las unidades en la función derivada son
      <q>unidades de salida por unidad de entrada,</q> para las variables
      de la función original.
    </p>

    <p permid="JFy">
      Por ejemplo, supón que la función <m>y = P(t)</m>
      mide la población de una ciudad
      (en miles)
      al inicio del año <m>t</m>
      (donde <m>t = 0</m> corresponde al año 2010 DC).
      Nos dicen que <m>P'(2) = 21.37</m>.
      ¿Cuál es el significado de este valor?
      Bueno, dado que <m>P</m> se mide en miles y <m>t</m> se mide en años,
      podemos decir que la tasa de cambio instantánea de la población de la ciudad con respecto al tiempo al inicio de 2012 es de 21.37 mil personas por año.
      Por lo tanto, esperamos que en el próximo año,
      se añadirán alrededor de 21,370 personas a la población de la ciudad.
    </p>
  </subsection>

  <subsection permid="VjW">
    <title>Hacia estimaciones más precisas de la derivada</title>
    <p permid="pMH">
      Recuerda que para estimar el valor de <m>f'(x)</m> en un <m>x</m> dado,
      calculamos un <em>cociente de diferencias</em>
          <idx><h>cociente de diferencias</h></idx>
      <m>\frac{f(x+h)-f(x)}{h}</m> con un valor relativamente pequeño de <m>h</m>.
      Debemos usar tanto valores positivos como negativos de <m>h</m> para tener en cuenta el comportamiento de la función en ambos lados del punto de interés.
      Con ese fin, introducimos la noción de una
      <em>diferencia central</em>
      y su papel en la estimación de derivadas.
    </p>

    <example xml:id="Ex-1-5-1" permid="hyo">
      <statement>
        <p permid="EVF">
          Supón que <m>y = f(x)</m> es una función para la cual se conocen tres valores:
          <m>f(1) = 2.5</m>, <m>f(2) = 3.25</m>, y <m>f(3) = 3.625</m>.
          Estima <m>f'(2)</m>.
        </p>
      </statement>
      <solution permid="ZTP">
        <p permid="gsV">
          Sabemos que <m>f'(2) = \lim_{h \to 0} \frac{f(2+h) - f(2)}{h}</m>.
          Pero como no tenemos un gráfico o una fórmula para la función,
          no podemos ni dibujar una línea tangente ni evaluar el límite algebraicamente.
          Ni siquiera podemos usar valores cada vez más pequeños de <m>h</m> para estimar el límite.
          En cambio, solo tenemos dos opciones:
          usar <m>h = -1</m> o <m>h = 1</m>,
          dependiendo de qué punto emparejamos con <m>(2,3.25)</m>.
        </p>

        <p permid="MAe">
          Entonces, una estimación es
          <me permid="fnC">
            f'(2) \approx \frac{f(1)-f(2)}{1-2} = \frac{2.5-3.25}{-1} = 0.75
          </me>.
        </p>

        <p permid="sHn">
          La otra es
          <me permid="LuL">
            f'(2) \approx \frac{f(3)-f(2)}{3-2} = \frac{3.625-3.25}{1} = 0.375
          </me>.
        </p>

        <p permid="YOw">
          Debido a que la primera aproximación mira hacia atrás desde el punto
          <m>(2,3.25)</m> y la segunda aproximación mira hacia adelante,
          tiene sentido promediar estas dos estimaciones para tener en cuenta el comportamiento en ambos lados de <m>x=2</m>.
          Haciendo esto, encontramos que
          <me permid="rBU">
            f'(2) \approx \frac{0.75 + 0.375}{2} = 0.5625
          </me>.
        </p>
      </solution>
    </example>

    <p permid="VTQ">
      El enfoque intuitivo de promediar las dos estimaciones encontradas en <xref ref="Ex-1-5-1">Ejemplo</xref>
      es de hecho la mejor manera posible de estimar una derivada cuando solo tenemos dos valores de la función para <m>f</m> en lados opuestos del punto de interés.
    </p>

    <figure xml:id="F-1-5-Ex1" permid="GKS">
      <caption>A la izquierda, el gráfico de <m>y = f(x)</m> junto con la línea secante a través de <m>(1,2.5)</m> y <m>(2,3.25)</m>, la línea secante a través de <m>(2, 3.25)</m> y <m>(3,3.625)</m>, así como la línea tangente. A la derecha, el mismo gráfico junto con la línea secante a través de <m>(1,2.5)</m> y <m>(3,3.625)</m>, además de la línea tangente.</caption>
      <image width="100%" source="images/1_5_Ex1" />
    </figure>

    <p permid="CaZ">
      Para ver por qué,
      pensamos en el diagrama en <xref ref="F-1-5-Ex1">Figura</xref>.
      A la izquierda,
      vemos las dos líneas secantes con pendientes que provienen de calcular la
      <em>diferencia hacia atrás</em>
          <idx><h>diferencia hacia atrás</h></idx>
      <m>\frac{f(1)-f(2)}{1-2} = 0.75</m> y de la
      <em>diferencia hacia adelante</em>
          <idx><h>diferencia hacia adelante</h></idx>
      <m>\frac{f(3)-f(2)}{3-2} = 0.375</m>.
      Nota cómo la primera pendiente sobreestima la pendiente de la línea tangente en <m>(2,f(2))</m>,
      mientras que la segunda pendiente subestima <m>f'(2)</m>.
      A la derecha, vemos la línea secante cuya pendiente se da por la
      <em>diferencia central</em>
          <idx><h>diferencia central</h></idx>
      <me permid="XJd">
        \frac{f(3)-f(1)}{3-1} = \frac{3.625-2.5}{2} = \frac{1.125}{2} = 0.5625
      </me>.
    </p>

    <p permid="iii">
      Nota que esta diferencia central tiene el mismo valor que el promedio de las diferencias hacia adelante y hacia atrás
      (y es sencillo explicar por qué esto siempre se cumple).
      La diferencia central produce una muy buena aproximación al valor de la derivada,
      porque produce una línea más cercana a ser paralela a la línea tangente.
    </p>

    <p permid="Opr">
      La <term>aproximación de diferencia central</term>
      al valor de la primera derivada se da por
      <me permid="DQm">
        f'(a) \approx \frac{f(a+h) - f(a-h)}{2h}
      </me>.
      Esta cantidad mide la pendiente de la línea secante a <m>y = f(x)</m> a través de los puntos
      <m>(a-h, f(a-h))</m> y <m>(a+h, f(a+h))</m>.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-1-5-1.xml" />

    <xi:include href="./activities/act-1-5-2.xml" />

    <xi:include href="./activities/act-1-5-3.xml" />

    <p permid="uwA">
      En <xref ref="sec-1-4-derivative-fxn">Sección</xref>,
      aprendimos cómo usar el gráfico de una función dada <m>f</m> para trazar el gráfico de su derivada,
      <m>f'</m>.
      Es importante recordar que cuando hacemos esto,
      la escala y las unidades en el eje vertical a menudo tienen que cambiar para representar <m>f'</m>.
      Por ejemplo, supón que
      <m>P(t) = 400-330e^{-0.03t}</m> nos dice la temperatura en grados Fahrenheit de una papa en un horno en el tiempo <m>t</m> en minutos.
      En <xref ref="F-1-5-PPprime">Figura</xref>,
      dibujamos el gráfico de <m>P</m> a la izquierda y el gráfico de <m>P'</m> a la derecha.
    </p>

    <figure xml:id="F-1-5-PPprime" permid="mSb">
      <caption>Gráfico de <m>P(t) = 400-330e^{-0.03t}</m> a la izquierda, y su derivada <m>P'(t)</m> a la derecha.</caption>
      <image width="100%" source="images/1_5_PPprimeplot" />
    </figure>

    <p permid="aDJ">
      Nota que las escalas verticales son diferentes en tamaño
      y diferentes en unidades,
      ya que las unidades de <m>P</m> son
      <degree />F, mientras que las de <m>P'</m> son <degree />F/min.
    </p>
  </subsection>

  <subsection permid="Brf">
    <title>Resumen</title>
    <p permid="SZk">
      <ul permid="Spq">
        <li permid="WZj">
          <p permid="nXu">
            La derivada de una función dada <m>y=f(x)</m> mide la tasa de cambio instantánea de la variable de salida con respecto a la variable de entrada.
          </p>
        </li>

        <li permid="Dgs">
          <p permid="UeD">
            Las unidades en la función derivada
            <m>y = f'(x)</m> son unidades de <m>y</m> por unidad de <m>x</m>.
            Nuevamente,
            esto mide qué tan rápido cambia la salida de la función <m>f</m> cuando cambia la entrada de la función.
          </p>
        </li>

        <li permid="jnB">
          <p permid="AlM">
            La aproximación de diferencia central al valor de la primera derivada se da por
            <me permid="jXv">
              f'(a) \approx \frac{f(a+h) - f(a-h)}{2h}
            </me>.
            Esta cantidad mide la pendiente de la línea secante a <m>y = f(x)</m> a través de los puntos
            <m>(a-h, f(a-h))</m> y <m>(a+h, f(a+h))</m>.
            La diferencia central genera una buena aproximación del valor de la derivada.
          </p>
        </li>
      </ul>
    </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-1-5.xml" />
</section>
