<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-4-1-velocity-distance" permid="YPj">
  <title>Determinando la distancia recorrida a partir de la velocidad</title>
  <objectives permid="JGl">
    <ul permid="VUD">
      <li permid="iiV">
        <p permid="fop">
          Si conocemos la velocidad de un cuerpo en movimiento en cada punto de un intervalo dado,
          ¿podemos determinar la distancia que el objeto ha recorrido en el intervalo de tiempo?
        </p>
      </li>

      <li permid="Oqe">
        <p permid="Lvy">
          ¿Cómo se relaciona el problema de encontrar la distancia recorrida con encontrar el área bajo una cierta curva?
        </p>
      </li>

      <li permid="uxn">
        <p permid="rCH">
          ¿Qué significa antidiferenciar una función y por qué es relevante este proceso para encontrar la distancia recorrida?
        </p>
      </li>

      <li permid="aEw">
        <p permid="XJQ">
          Si la velocidad es negativa,
          ¿cómo afecta esto al problema de encontrar la distancia recorrida?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="pNu">
    <p permid="IAS">
      En la primera sección del texto,
      consideramos un objeto en movimiento con posición conocida en el tiempo <m>t</m>, a saber,
      una pelota de tenis lanzada al aire con altura <m>s</m>
      (en pies)
      en el tiempo <m>t</m>
      (en segundos)
      dada por <m>s(t) = 64 - 16(t-1)^2</m>.
      Investigamos la velocidad promedio de la pelota en un intervalo <m>[a,b]</m>,
      calculada por el cociente de diferencias <m>\frac{s(b)-s(a)}{b-a}</m>.
      Descubrimos que podíamos determinar la velocidad instantánea de la pelota en el tiempo <m>t</m> tomando la derivada de la función de posición,
      <me permid="BGn">
        s'(t) = \lim_{h \to 0} \frac{s(t+h)-s(t)}{h}
      </me>.
    </p>

    <p permid="oIb">
      Así, si su función de posición es diferenciable,
      podemos encontrar la velocidad de un objeto en movimiento en cualquier punto en el tiempo.
    </p>

    <p permid="UPk">
      De este estudio de posición y velocidad hemos aprendido mucho.
      Podemos usar la derivada para encontrar la tasa de cambio instantánea de una función en cualquier punto del dominio,
      para encontrar dónde la función está aumentando o disminuyendo,
      dónde es cóncava hacia arriba o hacia abajo,
      y para localizar extremos relativos.
      La gran mayoría de los problemas y aplicaciones que hemos considerado han involucrado la situación en la que se conoce una función particular y buscamos información que depende de conocer la tasa de cambio instantánea de la función.
      Para todas estas tareas,
      procedemos de una función <m>f</m> a su derivada,
      <m>f'</m>,
      y usamos el significado de la derivada para ayudarnos a responder preguntas importantes.
    </p>

    <p permid="AWt">
      También hemos encontrado la situación inversa,
      donde conocemos la derivada de una función,
      <m>f'</m>, y tratamos de deducir información sobre <m>f</m>.
      Nos enfocaremos en <xref ref="C-4">Capítulo</xref> en este problema:
      si conocemos la tasa de cambio instantánea de una función,
      ¿podemos encontrar la función misma?
      Comenzamos con una pregunta más específica:
      si conocemos la velocidad instantánea de un objeto que se mueve a lo largo de una trayectoria recta,
      ¿podemos encontrar su función de posición correspondiente?
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-4-1.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="EWs">
    <title>Área bajo la gráfica de la función de velocidad</title>
    <idx><h>área</h><h>bajo la función de velocidad</h></idx>

    <p permid="hdC">
      En <xref ref="PA-4-1">Actividad de Previsualización</xref>,
      aprendimos que
      cuando la velocidad de un objeto en movimiento es constante
      (y positiva),
      el área bajo la curva de velocidad en un intervalo de tiempo nos dice la distancia que el objeto ha recorrido.
    </p>

    <figure xml:id="F-4-1-VelArea" permid="ybN">
      <caption>A la izquierda, una función de velocidad constante; a la derecha, una función de velocidad no constante.</caption>
      <image width="74%" source="images/4_1_VelArea" />
    </figure>

    <p permid="NkL">
      La gráfica de la izquierda de <xref ref="F-4-1-VelArea">Figura</xref>
      muestra la velocidad de un objeto que se mueve a 2 millas por hora en el intervalo de tiempo <m>[1,1.5]</m>.
      El área <m>A_1</m> de la región sombreada bajo <m>y = v(t)</m> en <m>[1,1.5]</m> es
      <me permid="hNw">
        A_1= 2 \, \frac{\text{millas} }{\text{hora} } \cdot \frac{1}{2} \, \text{horas}  = 1 \, \text{milla}
      </me>.
    </p>

    <p permid="trU">
      Este resultado es simplemente el hecho de que la distancia es igual a la tasa por el tiempo,
      siempre que la tasa sea constante.
      Así, si <m>v(t)</m> es constante en el intervalo <m>[a,b]</m>,
      la distancia recorrida en <m>[a,b]</m> es igual al área <m>A</m> dada por
      <me permid="NUF">
        A = v(a) (b-a) = v(a) \Delta t
      </me>,
      donde <m>\Delta t</m> es el cambio en <m>t</m> en el intervalo.
      (Dado que la velocidad es constante,
      podemos usar cualquier valor de <m>v(t)</m> en el intervalo <m>[a,b]</m>,
      simplemente elegimos <m>v(a)</m>,
      el valor en el extremo izquierdo del intervalo.)
      Para varios ejemplos donde la función de velocidad es constante por tramos, ve
      <url href="https://gvsu.edu/s/9T" visual="gvsu.edu/s/9T">este applet</url>.</p>

    <p permid="Zzd">
      La situación es más complicada cuando la función de velocidad no es constante.
      Pero en intervalos relativamente pequeños donde <m>v(t)</m> no varía mucho,
      podemos usar 
      el principio del área para estimar la distancia recorrida.
      La gráfica a la derecha en <xref ref="F-4-1-VelArea">Figura</xref>
      muestra una función de velocidad no constante.
      En el intervalo <m>[1,1.5]</m>, la
      velocidad varía de <m>v(1) = 2.5</m> hasta <m>v(1.5) \approx 2.1</m>.
      Una estimación de la distancia recorrida es el área del rectángulo representado,
      <me permid="ubO">
        A_2 = v(1) \Delta t = 2.5 \, \frac{\text{millas} }{\text{hora} } \cdot \frac{1}{2} \, \text{horas}  = 1.25 \, \text{millas}
      </me>.
    </p>

    <p permid="FGm">
      Nota que debido a que <m>v</m> está disminuyendo en <m>[1,1.5]</m>,
      <m>A_2 = 1.25</m> es una sobreestimación de la distancia real recorrida.
    </p>
    <!--<sidebyside widths="47% 47%" margins="0%" valign="bottom">-->
    <p permid="lNv">
      Para estimar el área bajo esta función de velocidad no constante en un intervalo más amplio,
      digamos <m>[0,3]</m>, un rectángulo no dará una buena aproximación.
      En su lugar, podríamos usar los seis rectángulos representados en <xref ref="F-4-1-VelArea2">Figura</xref>,
      encontrar el área de cada rectángulo y sumar el total.
      Obviamente hay decisiones que tomar y cuestiones que entender:
      ¿Cuántos rectángulos deberíamos usar?
      ¿Dónde deberíamos evaluar la función para decidir la altura del rectángulo?
      ¿Qué pasa si la velocidad es a veces negativa?
      ¿Podemos encontrar el área exacta bajo cualquier curva no constante?
    </p>

    <figure xml:id="F-4-1-VelArea2" permid="eiW">
      <caption>Usando seis rectángulos para estimar el área bajo <m>y = v(t)</m> en <m>[0,3]</m>.</caption>
      <image width="47%" source="images/4_1_VelArea2" />
    </figure>
<!--</sidebyside>-->
    <p permid="RUE">
      Estudiaremos estas preguntas y más en lo que sigue;
      por ahora basta con observar que la simple idea del área de un rectángulo nos da una herramienta poderosa para estimar la distancia recorrida a partir de una función de velocidad,
      así como para estimar el área bajo una curva arbitraria.
      Para explorar el uso de múltiples rectángulos para aproximar el área bajo una función de velocidad no constante,
      ve <url href="https://gvsu.edu/s/9U" visual="gvsu.edu/s/9U">este applet</url>.</p>

    <xi:include href="./activities/act-4-1-1.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="ldB">
    <title>Dos enfoques: área y antidiferenciación</title>
    <idx><h>antidiferenciación</h></idx>
    <idx><h>distancia recorrida</h></idx>

    <p permid="Kqf">
      Cuando la velocidad de un objeto en movimiento es positiva,
      la posición del objeto siempre está aumentando.
      (Pronto consideraremos situaciones donde la velocidad es negativa;
      por ahora, nos enfocamos en la situación donde la velocidad es siempre positiva.) Hemos establecido que siempre que <m>v</m> es constante en un intervalo,
      la distancia exacta recorrida es el área bajo la curva de velocidad.
      Cuando <m>v</m> no es constante,
      podemos estimar la distancia total recorrida encontrando las áreas de los rectángulos que aproximan el área bajo la curva de velocidad.
    </p>

    <p permid="qxo">
      Así, vemos que encontrar el área entre una curva y el eje horizontal es un ejercicio importante:
      además de ser una pregunta geométrica interesante,
      si la curva da la velocidad de un objeto en movimiento,
      el área bajo la curva nos dice la distancia exacta recorrida en un intervalo.
      Podemos estimar esta área si tenemos una gráfica o una tabla de valores para la función de velocidad.
    </p>

    <p permid="WEx">
      En <xref ref="act-4-1-1">Actividad</xref>,
      encontramos un enfoque alternativo para encontrar la distancia recorrida.
      Si <m>y = v(t)</m> es una fórmula para la velocidad instantánea
      de un objeto en movimiento,
      entonces <m>v</m> debe ser la derivada de la función de posición del objeto,
      <m>s</m>.
      Si podemos encontrar una fórmula para <m>s(t)</m> a partir de la fórmula para <m>v(t)</m>,
      sabremos la posición del objeto en el tiempo <m>t</m>,
      y el cambio en la posición en un intervalo de tiempo particular nos dice la distancia recorrida en ese intervalo.
    </p>

    <p permid="CLG">
      Para un ejemplo simple,
      considera la situación de <xref ref="PA-4-1">Actividad de Previsualización</xref>,
      donde una persona está caminando a lo largo de una línea recta con una función de velocidad <m>v(t) = 3</m> mph.
    </p>

    <figure xml:id="F-4-1-PA1Soln" permid="Hvz">
      <caption>La función de velocidad <m>v(t) = 3</m> y la función de posición correspondiente <m>s(t) = 3t</m>.</caption>
      <image width="100%" source="images/4_1_PA1Soln" />
    </figure>

<p permid="iSP">
  En el gráfico de la izquierda de la función de velocidad en <xref ref="F-4-1-PA1Soln">Figura</xref>,
  vemos la relación entre el área y la distancia recorrida,
  <me permid="aiX">
    A= 3 \, \frac{\text{millas} }{\text{hora} } \cdot 1.25 \, \text{horas}  = 3.75 \, \text{millas}
  </me>.
  Además, observamos<fn>
  Aquí estamos haciendo la suposición implícita de que <m>s(0) = 0</m>;
  discutiremos diferentes posibilidades para los valores de <m>s(0)</m> en estudios posteriores.
  </fn> que si <m>s(t) = 3t</m>,
  entonces <m>s'(t) = 3</m>,
  así que <m>s(t) = 3t</m> es la función de posición cuya derivada es la función de velocidad dada,
  <m>v(t) = 3</m>.
  Las respectivas ubicaciones de la persona en los momentos
  <m>t = 0.25</m> y <m>t = 1.5</m> son
  <m>s(1.5) = 4.5</m> y <m>s(0.25) = 0.75</m>, y por lo tanto
  <me permid="Gqg">
    s(1.5) - s(0.25) = 4.5 - 0.75 = 3.75 \ \text{millas}
  </me>.
</p>

<p permid="OZY">
  Este es el cambio de posición de la persona en <m>[0.25,1.5]</m>,
  que es precisamente la distancia recorrida.
  En este ejemplo hay ideas y conexiones profundas que estudiaremos a lo largo del <xref ref="C-4">Capítulo</xref>.
</p>

<p permid="vhh">
  Por ahora, observa que si conocemos una fórmula para una función de velocidad <m>v</m>,
  puede ser muy útil encontrar una función <m>s</m> que satisfaga <m>s' = v</m>.
  Decimos que <m>s</m> es una
  <em>antiderivada</em> de <m>v</m>.
  Más generalmente, tenemos la siguiente definición formal.
</p>

<definition permid="dzc">
  <statement>
    <p permid="ctJ">
      Si <m>g</m> y <m>G</m> son funciones tales que <m>G' = g</m>,
      decimos que <m>G</m> es una <term>antiderivada</term>
          <idx><h>antiderivada</h></idx>
      de <m>g</m>.
    </p>
  </statement>
</definition>

<p permid="boq">
  Por ejemplo, si <m>g(x) = 3x^2 + 2x</m>,
  <m>G(x) = x^3 + x^2</m> es una antiderivada de <m>g</m>,
  porque <m>G'(x) = g(x)</m>.
  Nota que decimos <q>una</q>
  antiderivada de <m>g</m> en lugar de <q>la</q>
  antiderivada de <m>g</m>, porque
  <m>H(x) = x^3 + x^2 + 5</m> es también una función cuya derivada es <m>g</m>,
  y por lo tanto <m>H</m> es otra antiderivada de <m>g</m>.
</p>

<xi:include href="./activities/act-4-1-2.xml" />
</subsection>

<subsection permid="RkK">
  <title>Cuando la velocidad es negativa</title>
  <p permid="nCI">
    La suposición de que la velocidad es positiva en un intervalo dado garantiza que el movimiento de un objeto sea siempre en una sola dirección,
    y por lo tanto asegura que su cambio de posición sea el mismo que la distancia que recorre.
    Como vimos en <xref ref="act-4-1-2">Actividad</xref>,
    hay situaciones naturales en las que la velocidad de un objeto es negativa, y
    nos gustaría entender este escenario también.
  </p>

  <p permid="TJR">
    Considera un ejemplo simple donde una mujer va a caminar por la playa a lo largo de un tramo de costa muy recta que corre de este a oeste.
    Suponemos que su posición inicial es <m>s(0) = 0</m>,
    y que su función de posición aumenta a medida que se mueve hacia el este desde su ubicación inicial.
    Por ejemplo,
    <m>s = 1</m> milla representa una milla al este de la ubicación inicial,
    mientras que <m>s = -1</m> nos dice que está una milla al oeste de donde comenzó a caminar por la playa.
  </p>

  <p permid="zRa">
    Ahora supón que camina de la siguiente manera.
    Desde el inicio en <m>t = 0</m>,
    camina hacia el este a una velocidad constante de <m>3</m> mph durante 1.5 horas.
    Después de 1.5 horas,
    se detiene abruptamente y comienza a caminar hacia el oeste a una velocidad constante de <m>4</m> mph y lo hace durante 0.5 horas.
    Luego, después de otra parada y arranque abruptos,
    reanuda su caminata a una velocidad constante de <m>3</m> mph hacia el este durante una hora más.
    ¿Cuál es la distancia total que recorrió en el intervalo de tiempo de <m>t = 0</m> a <m>t = 3</m>?
    ¿Cuál es el cambio total en su posición durante ese tiempo?
  </p>

  <p permid="fYj">
    Estas preguntas se pueden responder sin cálculo porque la velocidad es constante en cada intervalo.
    De <m>t = 0</m> a <m>t = 1.5</m>, ella recorrió
    <me permid="mxp">
      D_{[0,1.5]} = 3 \ \text{millas por hora}  \cdot 1.5 \ \text{horas}  = 4.5 \ \text{millas}
    </me>.
  </p>

  <p permid="Mfs">
    De <m>t = 1.5</m> a <m>t = 2</m>,
    la distancia recorrida es
    <me permid="SEy">
      D_{[1.5,2]} = 4 \ \text{millas por hora}  \cdot 0.5 \ \text{horas}  = 2 \ \text{millas}
    </me>.
  </p>

  <p permid="smB">
    Finalmente, en la última hora caminó
    <me permid="yLH">
      D_{[2,3]} = 3 \ \text{millas por hora}  \cdot 1 \ \text{hora}  = 3 \ \text{millas}
    </me>,
    así que la distancia total que recorrió es
    <me permid="eSQ">
      D = D_{[0,1.5]} + D_{[1.5,2]} + D_{[2,3]} = 4.5 + 2 + 3 = 9.5 \ \text{millas}
    </me>.
  </p>

  <p permid="YtK">
    Dado que la velocidad para <m>1.5 \lt  t \lt  2</m> es <m>v = -4</m>,
    indicando movimiento en dirección oeste,
    la mujer primero caminó 4.5 millas hacia el este,
    luego 2 millas hacia el oeste, seguidas de 3 millas más hacia el este.
    Así, el cambio total en su posición es
    <me permid="KZZ">
      \text{cambio en la posición}  = 4.5 - 2 + 3 = 5.5 \ \text{millas}
    </me>.
  </p>

  <p permid="EAT">
    Hemos podido responder estas preguntas con bastante facilidad,
    y si pensamos en el problema gráficamente,
    podemos generalizar nuestra solución al escenario más complicado cuando la velocidad no es constante,
    y posiblemente negativa.
  </p>

  <figure xml:id="F-4-1-NegVel" permid="prV">
    <caption>A la izquierda, la función de velocidad de la persona caminando; a la derecha, la función de posición correspondiente.</caption>
    <image width="100%" source="images/4_1_NegVel" />
  </figure>

  <p permid="kIc">
    En <xref ref="F-4-1-NegVel">Figura</xref>,
    vemos cómo las distancias que calculamos pueden ser vistas como áreas:
    <m>A_1 = 4.5</m> proviene de multiplicar la tasa por el tiempo (<m>3 \cdot 1.5</m>),
    al igual que <m>A_2</m> y <m>A_3</m>.
    Pero mientras <m>A_2</m> es un área
    (y por lo tanto positiva),
    porque la función de velocidad es negativa para <m>1.5 \lt t \lt 2</m>,
    esta área tiene un signo negativo asociado.
    El área negativa distingue entre distancia recorrida y cambio en la posición.
  </p>

  <p permid="QPl">
    La distancia recorrida es la suma de las áreas,
    <me permid="rhi">
      D = A_1 + A_2 + A_3 = 4.5 + 2 + 3 = 9.5 \ \text{millas}
    </me>.
  </p>

  <p permid="wWu">
    Pero el cambio en la posición tiene que tener en cuenta el viaje en la dirección negativa.
    Un área por encima del eje <m>t</m> se considera positiva porque representa la distancia recorrida en la dirección positiva,
    mientras que una por debajo del eje <m>t</m> se ve como negativa porque representa el viaje en la dirección negativa.
    Así, el cambio en la posición de la mujer es
    <me permid="Xor">
      s(3) - s(0) = (+4.5) + (-2) + (+3) = 5.5 \ \text{millas}
    </me>.
    En otras palabras,
    la mujer camina 4.5 millas en la dirección positiva,
    seguidas de dos millas en la dirección negativa,
    y luego 3 millas más en la dirección positiva.
  </p>

  <p permid="ddD">
    La velocidad negativa también se ve en el gráfico de la función de posición <m>y=s(t)</m>.
    Su pendiente es negativa (específicamente,
    <m>-4</m>) en el intervalo
    <m>1.5\lt t\lt 2</m> porque la velocidad es <m>-4</m> en ese intervalo.
    La pendiente negativa muestra que la función de posición está disminuyendo porque la mujer está caminando hacia el este,
    en lugar de hacia el oeste.
  </p>

  <p permid="JkM">
    Para resumir, vemos que si la velocidad es a veces negativa,
    el cambio en la posición de un objeto en movimiento es diferente de la distancia recorrida.
    Si calculamos por separado la distancia recorrida en cada intervalo donde la velocidad es positiva o negativa,
    podemos calcular ya sea la distancia total recorrida o el cambio total en la posición.
    Asignamos un valor negativo a las distancias recorridas en la dirección negativa cuando calculamos el cambio en la posición,
    pero un valor positivo cuando calculamos la distancia total recorrida.
  </p>

  <xi:include href="./activities/act-4-1-3.xml" />
</subsection>

<subsection permid="xrT">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="Vze">
    <ul permid="CbM">
      <li permid="GLF">
        <p permid="DQZ">
          Si conocemos la velocidad de un cuerpo en movimiento en cada punto de un intervalo dado y la velocidad es positiva en todo momento,
          podemos estimar la distancia recorrida por el objeto y en algunas circunstancias determinar este valor exactamente.
        </p>
      </li>

      <li permid="mSO">
        <p permid="jYi">
          En particular, cuando la velocidad es positiva en un intervalo,
          podemos encontrar la distancia total recorrida encontrando el área bajo la curva de velocidad y sobre el eje <m>t</m> en el intervalo de tiempo dado.
          Puede que solo podamos estimar esta área,
          dependiendo de la forma de la curva de velocidad.
        </p>
      </li>

      <li permid="SZX">
        <p permid="Qfr">
          Una antiderivada de una función <m>f</m> es una nueva función <m>F</m> cuya derivada es <m>f</m>.
          Es decir,
          <m>F</m> es una antiderivada de <m>f</m> siempre que <m>F' = f</m>.
          En el contexto de velocidad y posición,
          si conocemos una función de velocidad <m>v</m>,
          una antiderivada de <m>v</m> es una función de posición <m>s</m> que satisface <m>s' = v</m>.
          Si <m>v</m> es positiva en un intervalo dado,
          digamos <m>[a,b]</m>, entonces el cambio en la posición, <m>s(b) - s(a)</m>,
          mide la distancia que el objeto en movimiento recorrió en <m>[a,b]</m>.
        </p>
      </li>

      <li permid="zhg">
        <p permid="wmA">
          Si su velocidad es a veces negativa,
          un objeto en movimiento a veces viaja en la dirección opuesta
          o retrocede.
          Para determinar la distancia recorrida,
          tenemos que calcular la distancia por separado en intervalos donde la velocidad es positiva o negativa,
          y tener en cuenta el cambio en la posición en cada uno de esos intervalos.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

<xi:include href="./exercises/ez-4-1.xml" />
</section>
