<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-4-4-FTC" permid="LCP">
  <title>El Teorema Fundamental del Cálculo</title>
  <objectives permid="oPs">
    <ul permid="Nsc">
      <li permid="FND">
        <p permid="jag">
          ¿Cómo podemos encontrar el valor exacto de una integral definida sin tomar el límite de una suma de Riemann?
        </p>
      </li>

      <li permid="lUM">
        <p permid="Php">
          ¿Cuál es la declaración del Teorema Fundamental del Cálculo,
          y cómo juegan las antiderivadas de funciones un papel clave en la aplicación del teorema?
        </p>
      </li>

      <li permid="SbV">
        <p permid="voy">
          ¿Cuál es el significado de la integral definida de una tasa de cambio en contextos distintos a cuando la tasa de cambio representa la velocidad?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="UWB">
    <p permid="pzm">
      Gran parte de nuestro trabajo en <xref ref="C-4">Capítulo</xref>
      ha sido motivado por el problema de velocidad-distancia:
      si conocemos la función de velocidad instantánea, <m>v(t)</m>,
      para un objeto en movimiento en un intervalo de tiempo dado <m>[a,b]</m>,
      ¿podemos determinar la distancia que recorrió en <m>[a,b]</m>?
      Si la función de velocidad es no negativa en <m>[a,b]</m>,
      el área delimitada por
      <m>y = v(t)</m> y el eje <m>t</m> en <m>[a,b]</m> es igual a la distancia recorrida.
      Esta área es también el valor de la integral definida <m>\int_a^b v(t) \, dt</m>.
      Si la velocidad es a veces negativa,
      el área total delimitada por la función de velocidad aún nos dice la distancia recorrida,
      mientras que el área neta firmada nos dice el cambio en la posición del objeto.
    </p>

    <p permid="VGv">
      Por ejemplo,
      para la función de velocidad en <xref ref="F-4-4-Intro">Figura</xref>,
      la distancia total <m>D</m> recorrida por el objeto en movimiento en <m>[a,b]</m> es
      <me permid="OLQ">
        D = A_1 + A_2 + A_3
      </me>,
      y el cambio total en la posición del objeto es
      <me permid="uSZ">
        s(b) - s(a) = A_1 - A_2 + A_3
      </me>.
      Las áreas <m>A_1</m>, <m>A_2</m>,
      y <m>A_3</m> son cada una dadas por integrales definidas, que
      pueden ser calculadas por límites de sumas de Riemann
      (y en circunstancias especiales por fórmulas geométricas).
    </p>

    <figure xml:id="F-4-4-Intro" permid="hUN">
      <caption>Una función de velocidad que es a veces negativa.</caption>
      <image width="47%" source="images/4_2_Intro" />
    </figure>

    <p permid="BNE">
      Dirigimos nuestra atención a un enfoque alternativo.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-4-4.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="rJY">
    <title>El Teorema Fundamental del Cálculo</title>
    <idx><h>teorema fundamental del cálculo</h></idx>

    <p permid="ObW">
      Supón que conocemos la función de posición <m>s(t)</m> y la función de velocidad <m>v(t)</m> de un objeto que se mueve en línea recta,
      y por el momento supongamos que <m>v(t)</m> es positiva en <m>[a,b]</m>.
      Entonces, como se muestra en <xref ref="F-4-4-FTCVel">Figura</xref>,
      conocemos dos formas diferentes de calcular la distancia,
      <m>D</m>, que recorre el objeto:
      una es que <m>D = s(b) - s(a)</m>,
      el cambio en la posición del objeto.
      La otra es el área bajo la curva de velocidad,
      que se da por la integral definida,
      así que <m>D = \int_a^b v(t) \, dt</m>.
    </p>

    <figure xml:id="F-4-4-FTCVel" permid="DCR">
      <caption>Encontrando la distancia recorrida cuando conocemos una función de velocidad <m>v</m>.</caption>
      <image width="47%" source="images/4_4_FTCVel" />
    </figure>

    <p permid="ujf">
      Dado que ambas expresiones nos dicen la distancia recorrida,
      se deduce que son iguales, así que
      <men xml:id="E-FTCVel" permid="bai">
        s(b) - s(a) = \int_a^b v(t) \, dt
      </men>.
    </p>

    <p permid="aqo">
      <xref ref="E-FTCVel">Ecuación</xref>
      se mantiene incluso cuando la velocidad es a veces negativa,
      porque <m>s(b) - s(a)</m>, el cambio en la posición del objeto,
      también se mide por el área neta firmada en <m>[a,b]</m> que se da por <m>\int_a^b v(t) \, dt</m>.
    </p>

    <p permid="Gxx">
      Quizás el hecho más poderoso que <xref ref="E-FTCVel">Ecuación</xref>
      revela es que podemos calcular el valor de la integral si podemos encontrar una fórmula para <m>s</m>.
      Recuerda, <m>s</m> y <m>v</m> están relacionados por el hecho de que <m>v</m> es la derivada de <m>s</m>,
      o equivalentemente que <m>s</m> es una antiderivada de <m>v</m>.
    </p>

    <example xml:id="Ex-FTCVel" permid="cBa">
      <statement>
        <p permid="xdL">
          Determina la distancia exacta recorrida en <m>[1,5]</m> por un objeto con función de velocidad <m>v(t) = 3t^2 + 40</m> pies por segundo.

          La distancia recorrida en el intervalo <m>[1,5]</m> se da por
          <me permid="Hhr">
            D  =  \int_1^5 v(t) \,dt  =  \int_1^5 (3t^2 + 40) \, dt  =   s(5) - s(1)
          </me>,
          donde <m>s</m> es una antiderivada de <m>v</m>.
          Ahora, la derivada de <m>t^3</m> es <m>3t^2</m> y la derivada de <m>40t</m> es <m>40</m>,
          así que se deduce que <m>s(t) = t^3 + 40t</m> es una antiderivada de <m>v</m>.
          Por lo tanto,
          <md permid="noA">
            <mrow>D &amp;= \int_1^5 3t^2 + 40 \, dt  = s(5) - s(1)</mrow>
            <mrow>&amp;=  (5^3 + 40 \cdot 5) - (1^3 + 40\cdot 1) = 284 \ \text{pies}</mrow>
          </md>.
        </p>
      </statement>
    </example>

    <p permid="mEG">
      Nota la lección clave de <xref ref="Ex-FTCVel">Ejemplo</xref>:
      para encontrar la distancia recorrida,
      necesitamos calcular el área bajo una curva,
      que se da por la integral definida.
      Pero para evaluar la integral,
      podemos encontrar una antiderivada,
      <m>s</m>, de la función de velocidad,
      y luego calcular el cambio total en <m>s</m> en el intervalo.
      En particular,
      podemos evaluar la integral sin calcular el límite de una suma de Riemann.
    </p>

    <figure xml:id="F-4-4-FTCVel2" permid="jKa">
      <caption>El área exacta de la región encerrada por <m>v(t) = 3t^2 + 40</m> en <m>[1,5]</m>.</caption>
      <image width="47%" source="images/4_4_FTCVel2" />
    </figure>

    <p permid="SLP">
      Será conveniente tener un símbolo abreviado para la antiderivada de una función.
      Para una función continua <m>f</m>,
      a menudo denotaremos una antiderivada de <m>f</m> por <m>F</m>,
      de modo que 
      <m>F'(x) = f(x)</m> para todos los <m>x</m> relevantes.
      Usando la notación <m>V</m> en lugar de <m>s</m>
      (de modo que <m>V</m> es una antiderivada de <m>v</m>)
      en la Ecuación<nbsp /><xref ref="E-FTCVel" />, podemos escribir
      <men xml:id="E-FTCV" permid="TvJ">
        V(b) - V(a) = \int_a^b v(t) \, dt
      </men>.
    </p>

    <p permid="ySY">
      Ahora, para evaluar la integral definida
      <m>\int_a^b f(x) \, dx</m> para una función continua arbitraria <m>f</m>,
      ciertamente podríamos pensar en <m>f</m> como representando la velocidad de algún objeto en movimiento,
      y <m>x</m> como la variable que representa el tiempo.
      Pero <xref ref="E-FTCVel">Ecuaciones</xref>
      y<nbsp /><xref ref="E-FTCV" /> se mantienen para cualquier 
      función de velocidad continua,
      incluso cuando <m>v</m> es a veces negativa.
      Así que <xref ref="E-FTCV">Ecuación</xref>
      ofrece una ruta abreviada para evaluar cualquier integral definida,
      siempre que podamos encontrar una antiderivada del integrando.
      El Teorema Fundamental del Cálculo (TFC)
          <idx><h>TFC</h></idx>
      resume estas observaciones.
    </p>

    <assemblage xml:id="FTC" permid="QmI">
      <title>Teorema Fundamental del Cálculo</title>
      <p permid="fah">
            <idx><h>teorema fundamental del cálculo</h></idx>
        Si <m>f</m> es una función continua en <m>[a,b]</m>,
        y <m>F</m> es cualquier antiderivada de <m>f</m>,
        entonces <m>\int_a^b f(x) \, dx = F(b) - F(a)</m>.
      </p>
    </assemblage>
    
    <p permid="Lhq">
      Una notación alternativa común para <m>F(b) - F(a)</m> es
      <me permid="zCS">
        F(b) - F(a) = \left.
        F(x) \right|_a^b
      </me>,
      donde leemos el lado derecho como
      <q>la función <m>F</m> evaluada de <m>a</m> a <m>b</m>.</q>
      En esta notación, el TFC dice que
      <me permid="fKb">
        \int_a^b f(x) \, dx = \left.
        F(x) \right|_a^b
      </me>.
    </p>
    
    <p permid="roz">
      El TFC abre la puerta a evaluar una amplia gama de integrales si podemos encontrar una antiderivada <m>F</m> para el integrando <m>f</m>.
      Por ejemplo, dado que <m>\frac{d}{dx}[\frac{1}{3}x^3] = x^2</m>,
      el TFC nos dice que
      <md permid="LRk">
        <mrow>\int_0^1 x^2 \, dx =\mathstrut \amp  \left. \frac{1}{3} \, x^3 \right|_0^1</mrow>
        <mrow>=\mathstrut \amp  \frac{1}{3} \, (1)^3 - \frac{1}{3} \, (0)^3</mrow>
        <mrow>=\mathstrut \amp  \frac{1}{3}</mrow>
      </md>.
    </p>
    
    <p permid="XvI">
      Pero encontrar una antiderivada puede estar lejos de ser simple;
      a menudo es difícil o incluso imposible.
      Mientras que podemos diferenciar casi cualquier función,
      incluso algunas funciones relativamente simples no tienen una antiderivada elemental.
      Una parte significativa del cálculo integral
      (que es el enfoque principal del cálculo universitario del segundo semestre)
      se dedica al problema de encontrar antiderivadas.
    </p>
    
    <xi:include href="./activities/act-4-4-1.xml" />
    </subsection>
    
    <subsection permid="XRh">
      <title>Antiderivadas básicas</title>
      <p permid="PRj">
        El problema general de encontrar una antiderivada es difícil.
        En parte, esto se debe al hecho de que estamos tratando de deshacer el proceso de diferenciar,
        y deshacer es mucho más difícil que hacer.
        Por ejemplo,
        aunque es evidente que una antiderivada de <m>f(x) = \sin(x)</m> es
        <m>F(x) = -\cos(x)</m> y que una antiderivada de
        <m>g(x) = x^2</m> es <m>G(x) = \frac{1}{3} x^3</m>,
        las combinaciones de <m>f</m> y <m>g</m> pueden ser mucho más complicadas.
        Considera las funciones
        <me permid="rYt">
          5\sin(x) - 4x^2, \ x^2 \sin(x), \ \frac{\sin(x)}{x^2}, \ \text{y}  \ \sin(x^2)
        </me>.
      </p>
    
      <p permid="vYs">
        ¿Qué implica tratar de encontrar una antiderivada para cada una?
        Por nuestra experiencia con las reglas de derivadas,
        sabemos que las derivadas de sumas y múltiplos constantes de funciones básicas son simples de ejecutar, pero
        las derivadas que involucran productos, cocientes,
        y compuestos de funciones familiares son más complicadas.
        Por lo tanto, es razonable pensar que antidiferenciar productos,
        cocientes,
        y compuestos de funciones básicas puede ser aún más desafiante.
        Dejamos nuestro estudio de todas menos las antiderivadas más elementales para más adelante en el texto.
      </p>
    
      <p permid="cfB">
        Notamos que siempre que conocemos la derivada de una función,
        tenemos un <em>par función-derivada</em>,
        por lo que también conocemos la antiderivada de una función.
        Por ejemplo, dado que sabemos que
        <me permid="YfC">
          \frac{d}{dx}[-\cos(x)] = \sin(x)
        </me>,
        también sabemos que <m>F(x) = -\cos(x)</m> es una antiderivada de <m>f(x) = \sin(x)</m>.
        <m>F</m> y <m>f</m> juntos forman un par función-derivada.
        Claramente, cada regla básica de derivadas nos lleva a tal par,
        y así a una antiderivada conocida.
      </p>
    
      <p permid="ImK">
        En <xref ref="act-4-4-2">Actividad</xref>,
        construiremos una lista de las antiderivadas básicas que conocemos en este momento.
        Esas reglas nos ayudarán a antidiferenciar sumas y múltiplos constantes de funciones básicas.
        Por ejemplo,
        dado que <m>-\cos(x)</m> es una antiderivada de <m>\sin(x)</m> y
        <m>\frac{1}{3}x^3</m> es una antiderivada de <m>x^2</m>,
        se sigue que
        <me permid="EmL">
          F(x) = -5\cos(x) - \frac{4}{3}x^3
        </me>
        es una antiderivada de <m>f(x) = 5\sin(x) - 4x^2</m>,
        por las reglas de suma y múltiplo constante para la diferenciación.
      </p>
    
      <p permid="otT">
        Finalmente, antes de proceder a construir una lista de funciones comunes cuyas antiderivadas conocemos,
        recordamos que cada función tiene más de una antiderivada.
        Debido a que la derivada de cualquier constante es cero,
        podemos agregar una constante de nuestra elección a 
        cualquier antiderivada.
        Por ejemplo, sabemos que
        <m>G(x) = \frac{1}{3}x^3</m> es una antiderivada de <m>g(x) = x^2</m>.
        Pero también podríamos haber elegido <m>G(x) = \frac{1}{3}x^3 + 7</m>,
        ya que en este caso también, <m>G'(x) = x^2</m>.
    
        Si <m>g(x) = x^2</m>, decimos que la
        <em>antiderivada general</em>
            <idx><h>antiderivada</h><h>general</h></idx>
        de <m>g</m> es
        <me permid="ktU">
          G(x) = \frac{1}{3}x^3 + C
        </me>,
        donde <m>C</m> representa una constante real arbitraria.
        Independientemente de la fórmula para <m>g</m>,
        incluir <m>+C</m> en la fórmula para su antiderivada <m>G</m> resulta en la antiderivada más general posible.
      </p>
    
      <p permid="UBc">
        Nuestro interés actual en las antiderivadas es para que podamos evaluar integrales definidas 
        por el Teorema Fundamental del Cálculo.
        Para esa tarea, la constante <m>C</m> es irrelevante,
        y usualmente la omitimos.
        Para ver por qué, considera la integral definida
        <me permid="QBd">
          \int_0^1 x^2 \, dx
        </me>.
      </p>
    
      <p permid="AIl">
        Para el integrando <m>g(x) = x^2</m>,
        supón que encontramos y usamos la antiderivada general <m>G(x) = \frac{1}{3} x^3 + C</m>.
        Entonces, por el TFC,
        <md permid="wIm">
          <mrow>\int_0^1 x^2 \, dx &amp;=  \left. \frac{1}{3} x^3 + C \right|_0^1</mrow>
          <mrow>&amp;= \left(\frac{1}{3} (1)^3 + C  \right) - \left(\frac{1}{3} (0)^3 + C  \right)</mrow>
          <mrow>&amp;= \frac{1}{3} + C - 0 - C</mrow>
          <mrow>&amp;= \frac{1}{3}</mrow>
        </md>.
      </p>
    
      <p permid="gPu">
        Observa que los valores de <m>C</m> aparecen como opuestos en la evaluación de la integral y por lo tanto no afectan el valor de la integral definida.
      </p>
    
      <p permid="MWD">
        En la siguiente actividad,
        trabajamos para construir una lista de funciones básicas cuyas antiderivadas ya conocemos.
      </p>
    
      <xi:include href="./activities/act-4-4-2.xml" />
    </subsection>
    
    <subsection permid="DYq">
      <title>El teorema del cambio total</title>
      <idx><h>teorema del cambio total</h></idx>
    
      <p permid="tdM">
        Revisemos tres interpretaciones de la integral definida.
    
        <ul permid="tzl">
          <li permid="yje">
            <p permid="bvH">
              Para un objeto en movimiento con velocidad instantánea <m>v(t)</m>,
              el cambio en la posición del objeto en el intervalo de tiempo <m>[a,b]</m> está dado por <m>\int_a^b v(t) \, dt</m>,
              y siempre que <m>v(t) \ge 0</m> en <m>[a,b]</m>,
              <m>\int_a^b v(t) \, dt</m> nos dice la distancia total recorrida por el objeto en <m>[a,b]</m>.
            </p>
          </li>
    
          <li permid="eqn">
            <p permid="HCQ">
              Para cualquier función continua <m>f</m>,
              su integral definida
              <m>\int_a^b f(x) \, dx</m> representa el área neta firmada delimitada por
              <m>y = f(x)</m> y el eje <m>x</m> en <m>[a,b]</m>,
              donde las regiones que se encuentran por debajo del eje <m>x</m> tienen un signo menos asociado con su área.
            </p>
          </li>
    
          <li permid="Kxw">
            <p permid="nJZ">
              El valor de una integral definida está vinculado al valor promedio de una función:
              para una función continua <m>f</m> en <m>[a,b]</m>,
              su valor promedio <m>f_{\operatorname{AVG} [a,b]}</m> está dado por
              <me permid="cPv">
                f_{\operatorname{AVG} [a,b]} = \frac{1}{b-a} \int_a^b f(x) \, dx
              </me>.
            </p>
          </li>
        </ul>
      </p>
    
<p permid="ZkV">
  El Teorema Fundamental del Cálculo ahora nos permite evaluar exactamente
  (sin tomar un límite de sumas de Riemann)
  cualquier integral definida para la cual podamos encontrar una antiderivada del integrando.
</p>

<p permid="Fse">
  Un pequeño cambio de perspectiva nos permite obtener aún más información sobre el significado de la integral definida.
  Recuerda <xref ref="E-FTCV">Ecuación</xref>,
  donde escribimos el Teorema Fundamental del Cálculo para una función de velocidad <m>v</m> con antiderivada <m>V</m> como
  <me permid="IWE">
    V(b) - V(a) = \int_a^b v(t) \, dt
  </me>.
</p>

<p permid="lzn">
  Si en lugar de eso reemplazamos <m>V</m> con <m>s</m>
  (que representa posición)
  y reemplazamos <m>v</m> con <m>s'</m>
  (ya que la velocidad es la derivada de la posición),
  <xref ref="E-FTCV">Ecuación</xref> entonces se lee como
  <men xml:id="E-FTCs" permid="pdN">
    s(b) - s(a) = \int_a^b s'(t) \, dt
  </men>.
</p>

<p permid="RGw">
  En palabras, esta versión del TFC nos dice que el cambio total en la función de posición de un objeto en un intervalo particular está dado por la integral definida de la derivada de la función de posición sobre ese intervalo.
</p>

<p permid="xNF">
  Por supuesto, este resultado no se limita solo al contexto de posición y velocidad.
  Escribiendo el resultado en términos de una función más general <m>f</m>,
  tenemos el Teorema del Cambio Total.
</p>

<assemblage xml:id="total-change-theorem" permid="wtR">
  <title>Teorema del Cambio Total</title>
  <p permid="dUO">
        <idx><h>teorema del cambio total</h></idx>
    Si <m>f</m> es una función continuamente diferenciable en <m>[a,b]</m> con derivada <m>f'</m>,
    entonces <m>f(b) - f(a) = \int_a^b f'(x) \, dx</m>.
    Es decir, la integral definida de la tasa de cambio de una función en <m>[a,b]</m> es el cambio total de la función misma en <m>[a,b]</m>.
  </p>
</assemblage>

<p permid="KbX">
  El Teorema del Cambio Total nos dice más sobre la relación entre el gráfico de una función y el de su derivada.
  Recuerda que las alturas en el gráfico de la función derivada son iguales a las pendientes en el gráfico de la función misma.
  Si en lugar de eso conocemos <m>f'</m> y estamos buscando información sobre <m>f</m>,
  podemos decir lo siguiente:
</p>

<blockquote permid="hkT">
  <p permid="QWC">
    <em>las diferencias en alturas en <m>f</m> corresponden a áreas netas firmadas delimitadas por <m>f'</m>.</em>
  </p>
</blockquote>

<figure xml:id="F-4-4-TCT" permid="Cxy">
  <caption>Los gráficos de <m>f'(x) = 4 - 2x</m> (a la izquierda) y una antiderivada <m>f(x) = 4x - x^2</m> a la derecha. Las diferencias en alturas en <m>f</m> corresponden a áreas netas firmadas delimitadas por <m>f'</m>.</caption>
  <image width="80%" source="images/4_4_TCT" />
</figure>

<p permid="qjg">
  Para ver por qué es así, considera la diferencia <m>f(1) - f(0)</m>.
  Este valor es 3, porque <m>f(1) = 3</m> y <m>f(0) = 0</m>,
  pero también porque el área neta firmada delimitada por
  <m>y = f'(x)</m> en <m>[0,1]</m> es 3.
  Es decir,
  <me permid="VkW">
    f(1) - f(0) = \int_0^1 f'(x) \, dx
  </me>.
</p>

<p permid="Wqp">
  Además de esta observación sobre el área,
  el Teorema del Cambio Total nos permite responder preguntas sobre una función cuya tasa de cambio conocemos.
</p>

<example xml:id="Ex-4-4-1" permid="IIj">
  <statement>
    <p permid="dkU">
      Supón que los contaminantes están filtrándose de un tanque de almacenamiento subterráneo a una tasa de <m>r(t)</m> galones/día,
      donde <m>t</m> se mide en días.
      Se conjetura que <m>r(t)</m> está dado por la fórmula
      <m>r(t) = 0.0069t^3 -0.125t^2+11.079</m> durante un cierto período de 12 días.
      El gráfico de <m>y=r(t)</m> se muestra en <xref ref="F-4-4-TCTEx">Figura</xref>.
      ¿Cuál es el significado de <m>\int_4^{10} r(t) \, dt</m> y cuál es su valor?
      ¿Cuál es la tasa promedio a la que los contaminantes están saliendo del tanque en el intervalo de tiempo <m>4 \le t \le 10</m>?
    </p>

    <figure xml:id="F-4-4-TCTEx" permid="Jsd">
      <caption>La tasa <m>r(t)</m> de contaminación que se filtra de un tanque, medida en galones por día.</caption>
      <image width="47%" source="images/4_4_TCTEx" />
    </figure>
  </statement>
  <solution permid="BdK">
    <p permid="MmJ">
      Dado que <m>r(t) \ge 0</m>,
      el valor de <m>\int_4^{10} r(t) \, dt</m> es el área bajo la curva en el intervalo <m>[4,10]</m>.
      Una suma de Riemann para esta área tendrá rectángulos con alturas medidas en galones por día y anchuras medidas en días,
      por lo que el área de cada rectángulo tendrá unidades de
      <me permid="Bsf">
        \frac{\text{galones} }{\text{día} } \cdot \text{días}  = \text{galones}
      </me>.
    </p>

    <p permid="stS">
      Así, la integral definida nos dice el número total de galones de contaminante que se filtran del tanque desde el día 4 hasta el día 10.
      El Teorema del Cambio Total nos dice lo mismo:
      si dejamos que <m>R(t)</m> denote el número total de galones de contaminante que se han filtrado del tanque hasta el día <m>t</m>,
      entonces <m>R'(t) = r(t)</m>, y
      <me permid="hzo">
        \int_4^{10} r(t) \, dt = R(10) - R(4)
      </me>,
      el número de galones que se han filtrado desde el día 4 hasta el día 10.
    </p>

    <p permid="YBb">
      Para calcular el valor exacto de la integral,
      usamos el Teorema Fundamental del Cálculo.
      Antidiferenciando <m>r(t) = 0.0069t^3 -0.125t^2+11.079</m>,
      encontramos que
      <md permid="NGx">
        <mrow>\int_4^{10} 0.0069t^3 -0.125t^2+11.079 \, dt =\mathstrut \amp  \left. 0.0069 \cdot \frac{1}{4} \, t^4 - 0.125 \cdot \frac{1}{3} t^3 + 11.079t \right|_4^{10}</mrow>
        <mrow>\approx\mathstrut \amp  44.282</mrow>
      </md>.
    </p>

    <p permid="EIk">
      Así, aproximadamente 44.282 galones de contaminante se filtraron durante el período de seis días.
    </p>

    <p permid="kPt">
      Para encontrar la tasa promedio a la que el contaminante se filtró del tanque en <m>4 \le t \le 10</m>,
      calculamos el valor promedio de <m>r</m> en <m>[4,10]</m>.
      Así,
      <me permid="tNG">
        r_{\operatorname{AVG} [4,10]} = \frac{1}{10-4} \int_4^{10} r(t) \, dt \approx \frac{44.282}{6} = 7.380
      </me>
      galones por día.
    </p>
  </solution>
</example>

<xi:include href="./activities/act-4-4-3.xml" />
</subsection>

<subsection permid="kfz">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="iEH">
    <ul permid="ZGu">
      <li permid="qEF">
        <p permid="TRi">
          Podemos encontrar el valor exacto de una integral definida sin tomar el límite de una suma de Riemann o usar una fórmula de área conocida encontrando la antiderivada del integrando,
          y por lo tanto aplicando el Teorema Fundamental del Cálculo.
        </p>
      </li>

      <li permid="WLO">
        <p permid="zYr">
          El Teorema Fundamental del Cálculo dice que si <m>f</m> es una función continua en <m>[a,b]</m> y <m>F</m> es una antiderivada de <m>f</m>, entonces
          <me permid="ZUP">
            \int_a^b f(x) \, dx = F(b) - F(a)
          </me>.
          Por lo tanto,
          si podemos encontrar una antiderivada para el integrando <m>f</m>,
          evaluar la integral definida se reduce a simplemente calcular el cambio en <m>F</m> en <m>[a,b]</m>.
        </p>
      </li>

      <li permid="CSX">
        <p permid="gfA">
          Una perspectiva ligeramente diferente sobre el TFC nos permite reformularlo como el Teorema del Cambio Total,
          que dice que
          <me permid="GbY">
            \int_a^b f'(x) \, dx = f(b) - f(a)
          </me>,
          para cualquier función continuamente diferenciable <m>f</m>.
          Esto significa que la integral definida de la tasa de cambio instantánea de una función <m>f</m> en un intervalo <m>[a,b]</m> es igual al cambio total en la función <m>f</m> en <m>[a,b]</m>.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

<xi:include href="./exercises/ez-4-4.xml" />
</section>
