<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-1-1-vel" permid="Cph">
  <title>¿Cómo medimos la velocidad?</title>
  <objectives permid="ngj">
    <ul permid="LIT">
      <li permid="Eeu">
        <p permid="FTH">
          ¿Cómo se conecta la velocidad promedio de un objeto en movimiento con los valores de su función de posición?
        </p>
      </li>

      <li permid="klD">
        <p permid="maQ">
          ¿Cómo interpretamos geométricamente la velocidad promedio de un objeto en el gráfico de su función de posición?
        </p>
      </li>

      <li permid="QsM">
        <p permid="ShZ">
          ¿Cómo se conecta la noción de velocidad instantánea con la velocidad promedio?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="Tns">
    <p permid="CZb">
      El cálculo se puede ver en términos generales como el estudio del cambio.
      Una pregunta natural e importante que hacer sobre cualquier cantidad cambiante es
      <q>¿qué tan rápido está cambiando la cantidad?</q>
    </p>

    <p permid="jgk">
      Comenzamos con un problema simple:
      una pelota es lanzada directamente hacia arriba en el aire.
      ¿Cómo se está moviendo la pelota?
      Preguntas como esta son centrales para nuestro estudio del cálculo diferencial.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-1-1.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="iwq">
    <title>Posición y velocidad promedio</title>
    <p permid="Pnt">
      Cualquier objeto en movimiento tiene una <em>posición</em>
          <idx><h>position</h></idx>
      que se puede considerar una función del <em>tiempo</em>.
      Cuando el movimiento es a lo largo de una línea recta,
      la posición se da por una sola variable,
      que denotamos por <m>s(t)</m>.
      Por ejemplo,
      <m>s(t)</m> podría dar el marcador de millas de un coche que viaja en una carretera recta en el tiempo <m>t</m> en horas.
      De manera similar, la función <m>s</m> descrita en <xref ref="PA-1-1">Preview Activity</xref> es una función de posición,
      donde la posición se mide verticalmente en relación con el suelo.
    </p>

    <p permid="vuC">
      En cualquier intervalo de tiempo, un objeto en movimiento también tiene una
      <em>velocidad promedio</em>.
      Por ejemplo,
      para calcular la velocidad promedio de un coche dividimos el número de millas recorridas por el tiempo transcurrido,
      lo que da la velocidad en <em>millas por hora</em>.
      De manera similar, el valor de <m>AV_{[0.5,1]}</m> en <xref ref="PA-1-1">Preview Activity</xref>
      dio la velocidad promedio de la pelota en el intervalo de tiempo <m>[0.5,1]</m>,
      medida en pies por segundo.
    </p>

    <p permid="bBL">
      En general, hacemos la siguiente definición:
    </p>

    <assemblage permid="aRR">
      <title>Velocidad Promedio</title>
      <p permid="HIU">
        Para un objeto que se mueve en línea recta con función de posición <m>s(t)</m>, la 
            <idx><h>average velocity</h></idx>
        <em>velocidad promedio del objeto en el intervalo de <m>t = a</m> a <m>t = b</m></em>,
        denotada <m>AV_{[a,b]}</m>, se da por la fórmula
        <me permid="YHf">
          AV_{[a,b]} = \frac{s(b)-s(a)}{b-a}
        </me>.
      </p>
    </assemblage>

    <p permid="nQd">
      Nota bien: las unidades en <m>AV_{[a,b]}</m> son
      <q>unidades de <m>s</m> por unidad de <m>t</m>,</q>
      como <q>millas por hora</q> o
      <q>pies por segundo.</q>
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-1-1-1.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="ODz">
    <title>Velocidad Instantánea</title>
    <p permid="TXm">
      Ya sea que estemos conduciendo un coche,
      montando una bicicleta o lanzando una pelota,
      tenemos una sensación intuitiva de que un objeto en movimiento tiene una velocidad en cualquier momento dado -- un número que mide qué tan rápido se está moviendo el objeto <em>en este momento</em>.
      Por ejemplo,
      el velocímetro de un coche le dice al conductor la velocidad del coche en cualquier instante dado.
      De hecho, la velocidad en un velocímetro es realmente una velocidad promedio que se calcula en un intervalo de tiempo muy pequeño.
      Si dejamos que el intervalo de tiempo sobre el cual se calcula la velocidad promedio se haga más y más corto,
      podemos progresar de la velocidad promedio a la
      <em>velocidad instantánea</em>.
    </p>

    <p permid="Aev">
      Informalmente, definimos la <em>velocidad instantánea</em>
          <idx><h>instantaneous velocity</h></idx>
      de un objeto en movimiento en el tiempo <m>t = a</m> como el valor al que se aproxima la velocidad promedio a medida que tomamos intervalos de tiempo cada vez más pequeños que contienen <m>t = a</m>.
      Pronto desarrollaremos una definición más formal de velocidad instantánea,
      y esta definición será la base de gran parte de nuestro trabajo en cálculo.
      Por ahora, está bien pensar en la velocidad instantánea de la siguiente manera:
      toma velocidades promedio en intervalos de tiempo cada vez más pequeños alrededor de un punto específico.
      Si esas velocidades promedio se acercan a un solo número,
      entonces ese número será la velocidad instantánea en ese punto.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-1-1-2.xml" />

    <p permid="glE">
      <!-- As we saw in in <xref ref="act-1-1-1">Activity</xref>,
      it follows that ...
      (will cross-referencing work for activities?)
      -->
      En este punto hemos comenzado a ver una conexión estrecha entre la velocidad promedio y la velocidad instantánea.
      Cada una está conectada no solo al comportamiento físico del objeto en movimiento sino también al comportamiento geométrico del gráfico de la función de posición.
      Nos interesa calcular velocidades promedio en el intervalo <m>[a,b]</m> para intervalos cada vez más pequeños.
      Para hacer el vínculo entre velocidad promedio y velocidad instantánea más formal,
      piensa en el valor <m>b</m> como <m>b = a + h</m>,
      donde <m>h</m> es un número pequeño (no nulo) que se permite variar.
      Entonces la velocidad promedio del objeto en el intervalo <m>[a,a+h]</m> es
      <me permid="EOo">
        AV_{[a,a+h]} = \frac{s(a+h)-s(a)}{h}
      </me>,
      con el denominador siendo simplemente <m>h</m> porque <m>(a+h) - a = h</m>.
      Nota que cuando <m>h \lt  0</m>,
      <m>AV_{[a,a+h]}</m> mide la velocidad promedio en el intervalo <m>[a+h,a]</m>.
    </p>

    <p permid="MsN">
      Para encontrar la velocidad instantánea en <m>t = a</m>,
      investigamos qué sucede a medida que el valor de <m>h</m> se aproxima a cero.
    </p>

    <example permid="GZa">
      <title>Calculando la velocidad instantánea para una pelota en caída</title>
      <statement>
        <p permid="qKJ">
          La función de posición para una pelota en caída se da por <m>s(t) = 16 - 16t^2</m>
          (donde <m>s</m> se mide en pies y <m>t</m> en segundos).
        </p>

        <p permid="WRS">
          <ol marker="a." permid="rQc">
            <li permid="VcF">
              Encuentra una expresión para la velocidad promedio de la pelota en un intervalo de tiempo de la forma <m>[0.5, 0.5+h]</m> donde
              <m>-0.5 \lt h \lt 0.5</m> y <m>h \ne 0</m>.
            </li>

            <li permid="BjO">
              Usa esta expresión para calcular la velocidad promedio en
              <m>[0.5,0.75]</m> y <m>[0.4,0.5]</m>.
            </li>

            <li permid="hqX">
              Haz una conjetura sobre la velocidad instantánea en <m>t = 0.5</m>.
            </li>
          </ol>
        </p>
      </statement>
      <solution permid="zuB">
        <p permid="KDA">
          <ol marker="a." permid="fBK">
            <li permid="Nyg">
              Hacemos las suposiciones de que
              <m>-0.5 \lt  h \lt  0.5</m> y <m>h \ne 0</m> porque <m>h</m> no puede ser cero
              (de lo contrario no hay intervalo en el cual calcular la velocidad promedio)
              y porque la función solo tiene sentido en el intervalo de tiempo <m>0 \le t \le 1</m>,
              ya que esta es la duración del tiempo durante el cual la pelota está cayendo.
              Queremos calcular y simplificar
              <me permid="kVx">
                AV_{[0.5, 0.5+h]} = \frac{s(0.5+h) - s(0.5)}{(0.5+h) - 0.5}
              </me>.
              Comenzamos encontrando <m>s(0.5+h)</m>.
              Para hacerlo, seguimos la regla que define la función <m>s</m>.
              <md permid="dqY">
                <mrow>s(0.5+h) \amp  =  16 - 16(0.5 + h)^2</mrow>
                <mrow>\amp  =  16 - 16(0.25 + h + h^2)</mrow>
                <mrow>\amp  =  16 - 4 - 16h - 16h^2</mrow>
                <mrow>\amp  =  12 - 16h - 16h^2</mrow>
              </md>.
              Ahora, volviendo a nuestro cálculo de la velocidad promedio,
              encontramos que
              <md permid="Jyh">
                <mrow>AV_{[0.5, 0.5+h]} \amp  =  \frac{s(0.5+h) - s(0.5)}{(0.5+h) - 0.5}</mrow>
                <mrow>\amp  =  \frac{(12 - 16h - 16h^2) - (16 - 16(0.5)^2)}{0.5 + h - 0.5}</mrow>
                <mrow>\amp  =  \frac{12 - 16h - 16h^2 - 12}{h}</mrow>
                <mrow>\amp  =  \frac{-16h - 16h^2}{h}</mrow>
              </md>.
              En este punto, notamos dos cosas:
              primero, la expresión para la velocidad promedio claramente depende de <m>h</m>,
              como debe ser,
              ya que a medida que <m>h</m> cambia, la velocidad promedio cambiará.
              Además, notamos que como <m>h</m> nunca puede ser igual a cero,
              podemos eliminar el factor común de <m>h</m> del numerador y el denominador.
              Se sigue que
              <me permid="RcG">
                AV_{[0.5, 0.5+h]} = -16 - 16h
              </me>.
            </li>

            <li permid="tFp">
              A partir de esta expresión podemos calcular el promedio para cualquier valor pequeño positivo o negativo de <m>h</m>.
              Por ejemplo, para obtener la velocidad promedio en
              <m>[0.5,0.75]</m>, dejamos que <m>h = 0.25</m>,
              y la velocidad promedio es <m>-16 - 16(0.25) = -20</m> pies/seg.
              Para obtener la velocidad promedio en <m>[0.4, 0.5]</m>,
              dejamos que <m>h = -0.1</m>, y calculamos la velocidad promedio como
              <me permid="xjP">
                -16 - 16(-0.1) = -14.4\ \text{pies/seg}
              </me>.
            </li>

            <li permid="ZMy">
              Incluso podemos explorar qué sucede con
              <m>AV_{[0.5, 0.5+h]}</m> a medida que <m>h</m> se acerca más y más a cero.
              A medida que <m>h</m> se aproxima a cero,
              <m>-16h</m> también se aproximará a cero,
              por lo que parece que la velocidad instantánea de la pelota en <m>t = 0.5</m> debería ser <m>-16</m> pies/seg.
            </li>
          </ol>
        </p>
      </solution>
    </example>

    <xi:include href="./activities/act-1-1-3.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="uKI">
    <title>Resumen</title>
    <!-- The first list item is split from the others; fine in practice as long as the list is not used as a knowl. -->
    <p permid="szW">
      <ul permid="XXl">
        <li permid="wzV">
          Para un objeto que se mueve en línea recta con función de posición <m>s(t)</m>, la
              <idx><h>average velocity</h></idx>
          <em>velocidad promedio del objeto en el intervalo de <m>t = a</m> a <m>t = b</m></em>,
          denotada <m>AV_{[a,b]}</m>, se da por la fórmula
          <me permid="pFq">
            AV_{[a,b]} = \frac{s(b)-s(a)}{b-a}
          </me>.
        </li>

        <li permid="cHe">
          <p permid="ypi">
            La velocidad promedio en <m>[a,b]</m> se puede ver geométricamente como la pendiente de la línea entre los puntos <m>(a,s(a))</m> y
            <m>(b,s(b))</m> en el gráfico de <m>y = s(t)</m>,
            como se muestra en <xref ref="F-1-1-Summary">Figure</xref>.
          </p>

          <figure xml:id="F-1-1-Summary" permid="ewr">
            <caption>El gráfico de la función de posición <m>s</m> junto con la línea a través de <m>(a,s(a))</m> y <m>(b,s(b))</m> cuya pendiente es <m>m = \frac{s(b)-s(a)}{b-a}</m>. La pendiente de la línea es la tasa promedio de cambio de <m>s</m> en el intervalo <m>[a,b]</m>.</caption>
            <image width="50%" source="images/1_1_Summary" />
          </figure>

        </li>

        <li permid="IOn">
          Dado un objeto en movimiento cuya posición en el tiempo <m>t</m> se da por una función <m>s</m>,
          la velocidad promedio del objeto en el intervalo de tiempo <m>[a,b]</m> se da por <m>AV_{[a,b]} = \frac{s(b) - s(a)}{b-a}</m>.
          Viendo el intervalo <m>[a,b]</m> como teniendo la forma <m>[a,a+h]</m>,
          calculamos de manera equivalente la velocidad promedio con la fórmula <m>AV_{[a,a+h]} = \frac{s(a+h) - s(a)}{h}</m>.
        </li>

        <li permid="oVw">
          La velocidad instantánea de un objeto en movimiento en un tiempo fijo se estima considerando velocidades promedio en intervalos de tiempo cada vez más cortos que contienen el instante de interés.
        </li>
      </ul>
    </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-1-1.xml" />
</section>
