<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-1-8-tan-line-approx" permid="fgy">
  <title>La Aproximación de la Línea Tangente</title>
  <objectives permid="jQr">
    <ul permid="weJ">
      <li permid="UHt">
        <p permid="qpx">
          ¿Cuál es la fórmula para la aproximación general de la línea tangente a una función diferenciable
          <m>y = f(x)</m> en el punto <m>(a,f(a))</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="AOC">
        <p permid="WwG">
          ¿Cuál es el principio de linealidad local y cuál es la linealización local de una función diferenciable <m>f</m> en un punto <m>(a,f(a))</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="gVL">
        <p permid="CDP">
          ¿Cómo nos informa la aproximación de la línea tangente sobre el comportamiento de la función original cerca del punto de aproximación?
          ¿Cómo nos proporciona el valor de la segunda derivada en este punto conocimiento adicional sobre el comportamiento de la función original?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="PXA">
    <p permid="HnI">
      Entre todas las funciones, las funciones lineales son las más simples.
      Una de las poderosas consecuencias de que una función
      <m>y = f(x)</m> sea diferenciable en un punto <m>(a,f(a))</m> es que,
      de cerca,
      la función <m>y = f(x)</m> es localmente lineal y se parece a su línea tangente en ese punto.
      En ciertas circunstancias,
      esto nos permite aproximar la función original <m>f</m> con una función más simple <m>L</m> que es lineal:
      esto puede ser ventajoso cuando tenemos información limitada sobre <m>f</m> o cuando <m>f</m> es computacional o algebraicamente complicada.
      Exploraremos todas estas situaciones a continuación.
    </p>

    <p permid="nuR">
      Es esencial recordar que cuando <m>f</m> es diferenciable en <m>x = a</m>,
      el valor de <m>f'(a)</m> proporciona la pendiente de la línea tangente a
      <m>y = f(x)</m> en el punto <m>(a,f(a))</m>.
      Si conocemos tanto un punto en la línea como la pendiente de la línea, podemos encontrar la ecuación de la línea tangente y escribir la ecuación en forma punto-pendiente<fn>
      Recuerda que una línea con pendiente <m>m</m> que pasa por
      <m>(x_0,y_0)</m> tiene la ecuación <m>y - y_0 = m(x - x_0)</m>,
      y esta es la <em>forma punto-pendiente</em> de la ecuación.
      </fn>.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-1-8.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="LnH">
    <title>La línea tangente</title>
    <idx><h>línea tangente</h><h>ecuación</h></idx>

    <p permid="TCa">
      Dada una función <m>f</m> que es diferenciable en <m>x = a</m>,
      sabemos que podemos determinar la pendiente de la línea tangente a <m>y = f(x)</m> en
      <m>(a,f(a))</m> calculando <m>f'(a)</m>.
      La ecuación de la línea tangente resultante se da en forma punto-pendiente por
      <me permid="pke">
        y - f(a) = f'(a)(x-a) \ \ \text{o} \ \ y = f'(a)(x-a) + f(a)
      </me>.
      Nota bien: hay una gran diferencia entre <m>f(a)</m> y <m>f(x)</m> en este contexto.
      El primero es una constante que resulta de usar el valor fijo dado de <m>a</m>,
      mientras que el segundo es la expresión general para la regla que define la función.
      Lo mismo es cierto para <m>f'(a)</m> y <m>f'(x)</m>:
      debemos distinguir cuidadosamente entre estas expresiones.
      Cada vez que encontramos la línea tangente,
      necesitamos evaluar la función y su derivada en un valor fijo de <m>a</m>.
    </p>

    <p permid="zJj">
      En <xref ref="F-1-8-TanLine">Figura</xref>,
      vemos el gráfico de una función <m>f</m> y su línea tangente en el punto <m>(a,f(a))</m>.
      Observa cómo cuando hacemos zoom vemos la linealidad local de <m>f</m> más claramente destacada.
      La función y su línea tangente son casi indistinguibles de cerca.
      La linealidad local también se puede ver dinámicamente en <url href="https://gvsu.edu/s/6J" visual="gvsu.edu/s/6J">este applet</url>.
    </p>

    <figure xml:id="F-1-8-TanLine" permid="fQs">
      <caption>Una función <m>y = f(x)</m> y su línea tangente en el punto <m>(a,f(a))</m>: a la izquierda, desde una distancia, y a la derecha, de cerca. A la derecha, etiquetamos la función de la línea tangente como <m>y = L(x)</m> y observamos que para <m>x</m> cerca de <m>a</m>, <m>f(x) \approx L(x)</m>.</caption>
      <image width="100%" source="images/1_8_TanLine" />
    </figure>
  </subsection>

  <subsection permid="ruQ">
    <title>La linealización local</title>
    <idx><h>linealización local</h></idx>

    <p permid="LXB">
      Un pequeño cambio en la perspectiva y la notación nos permitirá ser más precisos al discutir cómo la línea tangente aproxima <m>f</m> cerca de <m>x = a</m>.
      Al resolver para <m>y</m>,
      podemos escribir la ecuación de la línea tangente como
      <me permid="Vrn">
        y = f'(a)(x-a) + f(a)
      </me>
      Esta línea es en sí misma una función de <m>x</m>.
      Reemplazando la variable <m>y</m> con la expresión <m>L(x)</m>, llamamos
      <me permid="Byw">
        L(x) = f'(a)(x-a) + f(a)
      </me>
      la <em>linealización local de <m>f</m></em>
      en el punto <m>(a,f(a))</m>.
      En esta notación,
      <m>L(x)</m> no es más que un nuevo nombre para la línea tangente.
      Como vimos anteriormente, para <m>x</m> cerca de <m>a</m>,
      <m>f(x) \approx L(x)</m>.
    </p>

    <example permid="DJi">
      <statement>
        <p permid="bgz">
          Supón que una función
          <m>y = f(x)</m> tiene su aproximación de la línea tangente dada por
          <m>L(x) = 3 - 2(x-1)</m> en el punto <m>(1,3)</m>,
          pero no sabemos nada más sobre la función <m>f</m>.
          Para estimar un valor de <m>f(x)</m> para <m>x</m> cerca de 1, como <m>f(1.2)</m>,
          podemos usar el hecho de que <m>f(1.2) \approx L(1.2)</m> y por lo tanto
          <me permid="hFF">
            f(1.2) \approx L(1.2) = 3 - 2(1.2-1) = 3 - 2(0.2) = 2.6
          </me>.
        </p>
      </statement>
    </example>

    <p permid="seK">
      Enfatizamos que 
      <m>y = L(x)</m> es simplemente un nuevo nombre para la función de la línea tangente.
      Usando esta nueva notación y nuestra observación
      de que 
      <m>L(x) \approx f(x)</m> para <m>x</m> cerca de <m>a</m>,
      se sigue que podemos escribir
      <me permid="NMO">
        f(x) \approx f(a) + f'(a)(x-a) \ \text{para}  \  x \ \text{cerca de}  \ a
      </me>.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-1-8-1.xml" />

    <p permid="YlT">
      De <xref ref="act-1-8-1">Actividad</xref>, vemos que
      la linealización local <m>y = L(x)</m> es una función lineal que comparte dos valores importantes con la función
      <m>y = f(x)</m> de la que se deriva.
      En particular,

      <ul permid="clS">
        <li permid="NcU">
          porque <m>L(x) = f(a) + f'(a)(x-a)</m>,
          se sigue que <m>L(a) = f(a)</m>; y
        </li>

        <li permid="tkd">
          porque <m>L</m> es una función lineal,
          su derivada es su pendiente.
        </li>
      </ul>

      Por lo tanto, <m>L'(x) = f'(a)</m> para cada valor de <m>x</m>,
      y específicamente <m>L'(a) = f'(a)</m>.
      Por lo tanto, vemos que <m>L</m> es una función lineal que tiene tanto el mismo valor como la misma pendiente que la función <m>f</m> en el punto <m>(a,f(a))</m>.
    </p>

    <p permid="Etc">
      Así, si conocemos la aproximación lineal <m>y = L(x)</m> para una función,
      conocemos el valor de la función original y su pendiente en el punto de tangencia.
      Lo que queda desconocido, sin embargo,
      es la forma de la función <m>f</m> en el punto de tangencia.
      Hay esencialmente cuatro posibilidades,
      como se muestra en <xref ref="F-1-8-Options">Figura</xref>.
    </p>

    <figure xml:id="F-1-8-Options" permid="cVM">
      <caption>Cuatro posibles gráficos para una función diferenciable no lineal y cómo puede situarse en relación con su línea tangente en un punto.</caption>
      <image width="100%" source="images/1_8_Options" />
    </figure>

    <p permid="kAl">
      Estas posibles formas resultan del hecho de que hay tres opciones para el valor de la segunda derivada:
      ya sea <m>f''(a) \lt 0</m>,
      <m>f''(a) = 0</m>, o <m>f''(a) \gt 0</m>.

      <ul permid="Itb">
        <li permid="Zrm">
          Si <m>f''(a) \gt 0</m>,
          entonces sabemos que el gráfico de <m>f</m> es cóncavo hacia arriba,
          y vemos la primera posibilidad a la izquierda,
          donde la línea tangente se encuentra completamente debajo de la curva.
        </li>

        <li permid="Fyv">
          Si <m>f''(a) \lt 0</m>,
          entonces <m>f</m> es cóncavo hacia abajo y la línea tangente se encuentra por encima de la curva,
          como se muestra en la segunda figura.
        </li>

        <li permid="lFE">
          Si <m>f''(a) = 0</m> y <m>f''</m> cambia de signo en <m>x = a</m>,
          la concavidad del gráfico cambiará,
          y veremos ya sea la tercera o la cuarta figura.<fn>
          Es posible que
          <m>f''(a) = 0</m> pero <m>f''</m> no cambie de signo en <m>x = a</m>,
          en cuyo caso el gráfico se parecerá a una de las dos primeras opciones.
          </fn>.
        </li>

        <li permid="RMN">
          Una quinta opción (que no es muy interesante)
          puede ocurrir si la función <m>f</m> en sí misma es lineal,
          de modo que <m>f(x) = L(x)</m> para todos los valores de <m>x</m>.
        </li>
      </ul>
    </p>

    <p permid="QHu">
      Los gráficos en <xref ref="F-1-8-Options">Figura</xref>
      destacan otra cosa importante que podemos aprender de la concavidad del gráfico cerca del punto de tangencia:
      si la línea tangente se encuentra por encima o por debajo de la curva en sí.
      Esto es clave porque nos dice si los valores de la aproximación de la línea tangente serán demasiado grandes o demasiado pequeños en comparación con el valor verdadero de <m>f</m>.
      Por ejemplo,
      en la primera situación en el gráfico más a la izquierda en <xref ref="F-1-8-Options">Figura</xref> donde <m>f''(a) > 0</m>,
      debido a que la línea tangente cae por debajo de la curva,
      sabemos que <m>L(x) \le f(x)</m> para todos los valores de <m>x</m> cerca de <m>a</m>.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-1-8-2.xml" />

    <p permid="wOD">
      La idea de que una función diferenciable se ve lineal y puede ser bien aproximada por una función lineal es importante y encuentra amplia aplicación en el cálculo.
      Por ejemplo,
      al aproximar una función con su linealización local,
      es posible desarrollar un algoritmo efectivo para estimar los ceros de una función.
      La linealidad local también nos ayuda a entender mejor ciertos límites desafiantes.
      Por ejemplo, hemos visto que el límite
      <me permid="tTX">
        \lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x}
      </me>
      es indeterminado,
      porque tanto su numerador como su denominador tienden a 0.
      Aunque no hay álgebra que podamos hacer para simplificar <m>\frac{\sin(x)}{x}</m>,
      es sencillo mostrar que la linealización de
      <m>f(x) = \sin(x)</m> en el punto <m>(0,0)</m> se da por <m>L(x) = x</m>.
      Por lo tanto, para valores de <m>x</m> cerca de 0, <m>\sin(x) \approx x</m>,
      y por lo tanto
      <me permid="abg">
        \frac{\sin(x)}{x} \approx \frac{x}{x} = 1
      </me>,
      lo que hace plausible el hecho de que
      <me permid="Gip">
        \lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x} = 1
      </me>.
    </p>
  </subsection>

  <subsection permid="XBZ">
    <title>Resumen</title>
    <p permid="JcV">
      <ul permid="oAk">
        <li permid="xTW">
          <p permid="iKY">
            La línea tangente a una función diferenciable <m>y = f(x)</m> en el punto
            <m>(a,f(a))</m> se da en forma punto-pendiente por la ecuación
            <me permid="mpy">
              y - f(a) = f'(a)(x-a)
            </me>.
          </p>
        </li>

        <li permid="ebf">
          <p permid="OSh">
            El principio de linealidad local nos dice que si hacemos zoom en un punto donde una función <m>y = f(x)</m> es diferenciable,
            la función será indistinguible de su línea tangente.
            Es decir,
            una función diferenciable se ve lineal cuando se observa de cerca.
            Renombramos la línea tangente para que sea la función
            <m>y = L(x)</m>, donde <m>L(x) = f(a) + f'(a)(x-a)</m>.
            Así,
            <m>f(x) \approx L(x)</m> para todos los <m>x</m> cerca de <m>x = a</m>.
          </p>
        </li>

        <li permid="Kio">
          <p permid="uZq">
            Si conocemos la aproximación de la línea tangente
            <m>L(x) = f(a) + f'(a)(x-a)</m> a una función <m>y=f(x)</m>,
            entonces porque <m>L(a) = f(a)</m> y <m>L'(a) = f'(a)</m>,
            también conocemos los valores tanto de la función
            como de su derivada en el punto donde <m>x = a</m>.
            En otras palabras,
            la aproximación lineal nos dice la altura y la pendiente de la función original.
            Si, además, conocemos el valor de <m>f''(a)</m>,
            entonces sabemos si la línea tangente se encuentra por encima o por debajo del gráfico de
            <m>y = f(x)</m>, dependiendo de la concavidad de <m>f</m>.
          </p>
        </li>
      </ul>
    </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-1-8.xml" />
</section>
