<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-2-7-implicit" permid="kOT">
  <title>Derivadas de Funciones Dadas Implícitamente</title>
  <objectives permid="pyM">
    <ul permid="hUn">
      <li permid="uiF">
        <p permid="eZH">
          ¿Qué significa decir que una curva es una función implícita de <m>x</m>,
          en lugar de una función explícita de <m>x</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="apO">
        <p permid="LgQ">
          ¿Cómo nos permite la diferenciación implícita encontrar una fórmula para
          <m>\frac{dy}{dx}</m> cuando <m>y</m> es una función implícita de <m>x</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="GwX">
        <p permid="rnZ">
          En el contexto de una curva implícita,
          ¿cómo podemos usar <m>\frac{dy}{dx}</m> para responder preguntas importantes sobre la línea tangente a la curva?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="VFV">
    <p permid="FrE">
      En todos nuestros estudios con derivadas hasta ahora,
      hemos trabajado con funciones cuya fórmula se da explícitamente en términos de <m>x</m>.
      Pero hay muchas curvas interesantes cuyas ecuaciones que involucran <m>x</m> y <m>y</m> son imposibles de resolver para <m>y</m> en términos de <m>x</m>.
    </p>

    <figure xml:id="F-2-7-Intro" permid="Kbx">
      <caption>A la izquierda, el círculo dado por <m>x^2 + y^2 = 16</m>. En el medio, la porción del círculo <m>x^2 + y^2 = 16</m> que ha sido resaltada en el recuadro a la izquierda. Y a la derecha, la curva dada por <m>x^3 - y^3 = 6xy</m>.</caption>
      <image width="100%" source="images/2_7_Intro" />
    </figure>

    <p permid="lyN">
      Quizás las más simples y naturales de todas esas curvas son los círculos.
      Debido a la simetría del círculo,
      para cada valor de <m>x</m> estrictamente entre los extremos del diámetro horizontal,
      hay dos valores correspondientes de <m>y</m>.
      Por ejemplo, en <xref ref="F-2-7-Intro">Figura</xref>,
      hemos etiquetado <m>A = (-3,\sqrt{7})</m> y <m>B = (-3,-\sqrt{7})</m>,
      y estos puntos demuestran que el círculo no pasa la prueba de la línea vertical.
      Por lo tanto, es imposible representar el círculo a través de una sola función de la forma <m>y = f(x)</m>.
      Pero
      porciones del círculo pueden ser representadas explícitamente como una función de <m>x</m>,
      como el arco resaltado que se magnifica en el centro de <xref ref="F-2-7-Intro">Figura</xref>.
      Además, es evidente que el círculo es localmente lineal,
      por lo que deberíamos poder encontrar una línea tangente a la curva en cada punto.
      Así que tiene sentido preguntarse si podemos calcular
      <m>\frac{dy}{dx}</m> en cualquier punto del círculo,
      aunque no podamos escribir <m>y</m> explícitamente como una función de <m>x</m>.
    </p>

    <p permid="RFW">
      Decimos que la ecuación <m>x^2 + y^2 = 16</m> define <m>y</m> <em>implícitamente</em>
      como una función de <m>x</m>.
      El gráfico de la ecuación puede dividirse en piezas donde cada pieza puede definirse por una función explícita de <m>x</m>.
      Para el círculo,
      podríamos elegir tomar la mitad superior como una función explícita de <m>x</m>,
      a saber <m>y = \sqrt{16 - x^2}</m> y la mitad inferior como la función explícita <m>y = -\sqrt{16 - x^2}</m>.
      La ecuación del círculo define una
      <em>función implícita</em> de <m>x</m>.
          <idx><h>función implícita</h></idx>
    </p>

    <p permid="xNf">
      La curva de la derecha en <xref ref="F-2-7-Intro">Figura</xref>
      se llama el <em>folium de Descartes</em>
          <idx><h>folium de Descartes</h></idx>
      y es solo una de las muchas posibilidades fascinantes para curvas dadas implícitamente.
    </p>

    <p permid="dUo">
      ¿Cómo podemos encontrar una ecuación para
      <m>\frac{dy}{dx}</m> sin una fórmula explícita para <m>y</m> en términos de <m>x</m>?
      La siguiente actividad de vista previa nos recuerda algunas formas en que podemos calcular derivadas de funciones en contextos donde la fórmula de la función no se conoce.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-2-7.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="QWc">
    <title>Diferenciación Implícita</title>
    <p permid="qiG">
      Comenzamos nuestra exploración de la diferenciación implícita con el ejemplo del círculo dado por <m>x^2 + y^2 = 16</m>.
      ¿Cómo podemos encontrar una fórmula para <m>\frac{dy}{dx}</m>?
    </p>

    <p permid="WpP">
      Al ver <m>y</m> como una función <em>implícita</em>
      de <m>x</m>,
      pensamos en <m>y</m> como alguna función cuya fórmula <m>f(x)</m> es desconocida,
      pero que podemos diferenciar.
      Así como <m>y</m> representa una fórmula desconocida,
      también su derivada con respecto a <m>x</m>,
      <m>\frac{dy}{dx}</m>, será
      (al menos temporalmente)
      desconocida.
    </p>

    <p permid="CwY">
      Así que vemos <m>y</m> como una función diferenciable desconocida de <m>x</m> y
      diferenciamos ambos lados de la ecuación con respecto a <m>x</m>.
      <me permid="Yfc">
        \frac{d}{dx} \left[ x^2 + y^2 \right] = \frac{d}{dx} \left[ 16 \right]
      </me>.
    </p>

    <p permid="iEh">
      A la derecha,
      la derivada de la constante <m>16</m> es <m>0</m>,
      y a la izquierda podemos aplicar la regla de la suma,
      por lo que se sigue que
      <me permid="Eml">
        \frac{d}{dx} \left[ x^2 \right]  + \frac{d}{dx} \left[ y^2 \right] = 0
      </me>.
    </p>

    <p permid="OLq">
      Nota cuidadosamente los diferentes roles que juegan <m>x</m> y <m>y</m>.
      Debido a que <m>x</m> es la variable independiente,
      <m>\frac{d}{dx} \left[x^2\right] = 2x</m>.
      Pero <m>y</m> es la variable dependiente y <m>y</m> es una función implícita de <m>x</m>.
      Recuerda <xref ref="PA-2-7">Actividad de Vista Previa</xref>,
      donde calculamos <m>\frac{d}{dx}[f(x)^2]</m>.
      Calcular <m>\frac{d}{dx}[y^2]</m> es lo mismo,
      y requiere la regla de la cadena,
      por la cual encontramos que <m>\frac{d}{dx}[y^2] = 2y^1 \frac{dy}{dx}</m>.
      Ahora tenemos que
      <me permid="ktu">
        2x + 2y \frac{dy}{dx} = 0
      </me>.
    </p>

    <p permid="uSz">
      Resolvemos esta ecuación para <m>\frac{dy}{dx}</m> 
      restando <m>2x</m> de ambos lados y dividiendo por <m>2y</m>.
      <me permid="QAD">
        \frac{dy}{dx} = -\frac{2x}{2y} = -\frac{x}{y}
      </me>.
    </p>

    <p permid="aZI">
      Hay varias cosas importantes que observar sobre el resultado de que <m>\frac{dy}{dx} = -\frac{x}{y}</m>.
      Primero, esta expresión para la derivada involucra tanto <m>x</m> como <m>y</m>.
      Esto tiene sentido porque
      hay dos puntos correspondientes en el círculo para cada valor de <m>x</m> entre <m>-4</m> y <m>4</m>,
      y la pendiente de la línea tangente es diferente en cada uno de estos puntos.
    </p>

    <sidebyside widths="50% 46%" margins="0%" valign="middle" permid="JrD">
      <p permid="tdm">
        En segundo lugar, esta fórmula es completamente consistente con nuestra comprensión de los círculos.
        La pendiente del radio desde el origen hasta el punto <m>(a,b)</m> es <m>m_r = \frac{b}{a}</m>.
        La línea tangente al círculo en <m>(a,b)</m> es perpendicular al radio,
        y por lo tanto tiene pendiente <m>m_t = -\frac{a}{b}</m>,
        como se muestra en <xref ref="F-2-7-Circle">Figura</xref>.
        En particular,
        la pendiente de la línea tangente es cero en <m>(0,4)</m> y <m>(0,-4)</m>,
        y no está definida en <m>(-4,0)</m> y <m>(4,0)</m>.
        Todos estos valores son consistentes con la fórmula <m>\frac{dy}{dx} = -\frac{x}{y}</m>.
      </p>

      <figure xml:id="F-2-7-Circle" permid="Zkv">
        <caption>El círculo dado por <m>x^2 + y^2 = 16</m> con el punto <m>(a,b)</m> en el círculo y la línea tangente en ese punto, con pendientes etiquetadas de la línea radial, <m>m_r</m>, y la línea tangente, <m>m_t</m>.</caption>
        <image source="images/2_7_Circle" />
      </figure>
    </sidebyside>

<example xml:id="Ex-2-7-1" permid="dku">
  <statement>
    <p permid="gOU">
      Para la curva dada implícitamente por <m>x^3 + y^2 - 2xy = 2</m>,
      mostrada en <xref ref="F-2-7-Ex1">Figura</xref>,
      encuentra la pendiente de la línea tangente en <m>(-1,1)</m>.
    </p>

    <figure xml:id="F-2-7-Ex1" permid="MWd">
      <caption>La curva <m>x^3 + y^2 - 2xy = 2</m>.</caption>
      <image width="47%" source="images/2_7_Ex1" />
    </figure>
  </statement>
  <solution permid="BNe">
    <p permid="PQJ">
      Comenzamos diferenciando implícitamente la ecuación de la curva.
      Tomando la derivada de cada lado con respecto a <m>x</m>,
      <me permid="wHM">
        \frac{d}{dx}\left[ x^3 + y^2 - 2xy \right] = \frac{d}{dx} \left[ 2 \right]
      </me>,
      por la regla de la suma y el hecho de que la derivada de una constante es cero, tenemos
      <me permid="cOV">
        \frac{d}{dx}[x^3] + \frac{d}{dx}[y^2] - \frac{d}{dx}[2xy] = 0
      </me>.
    </p>

    <p permid="vXS">
      Para las tres derivadas que ahora debemos ejecutar,
      la primera usa la simple regla de la potencia,
      la segunda requiere la regla de la cadena
      (ya que <m>y</m> es una función implícita de <m>x</m>),
      y la tercera necesita la regla del producto
      (nuevamente, ya que <m>y</m> es una función de <m>x</m>).
      Aplicando estas reglas, ahora encontramos que
      <me permid="IWe">
        3x^2 + 2y\frac{dy}{dx} - [2x \frac{dy}{dx} + 2y] = 0
      </me>.
    </p>

    <p permid="cfb">
      Queremos resolver esta ecuación para <m>\frac{dy}{dx}</m>.
      Para hacerlo, primero recogemos todos los términos que involucran
      <m>\frac{dy}{dx}</m> en un lado de la ecuación.
      <me permid="pdn">
        2y\frac{dy}{dx} - 2x \frac{dy}{dx}= 2y - 3x^2
      </me>.
    </p>

    <p permid="Imk">
      Luego factorizamos el lado izquierdo para aislar <m>\frac{dy}{dx}</m>.
      <me permid="Vkw">
        \frac{dy}{dx}(2y - 2x) = 2y - 3x^2
      </me>.
    </p>

    <p permid="ott">
      Finalmente, dividimos ambos lados por <m>(2y - 2x)</m> y concluimos que
      <me permid="BrF">
        \frac{dy}{dx} = \frac{2y-3x^2}{2y-2x}
      </me>.
    </p>

    <p permid="UAC">
      Nota que la expresión para
      <m>\frac{dy}{dx}</m> depende de ambos <m>x</m> y <m>y</m>.
      Para encontrar la pendiente de la línea tangente en <m>(-1,1)</m>,
      sustituimos las coordenadas en la fórmula para <m>\frac{dy}{dx}</m>,
      usando la notación
      <me permid="hyO">
        \left. \frac{dy}{dx} \right|_{(-1,1)} = \frac{2(1)-3(-1)^2}{2(1)-2(-1)} = -\frac14
      </me>.
    </p>

    <p permid="AHL">
      Este valor coincide con nuestra estimación visual de la pendiente de la línea tangente mostrada en <xref ref="F-2-7-Ex1">Figura</xref>.
    </p>
  </solution>
</example>

<p permid="HgR">
  <xref ref="Ex-2-7-1">Ejemplo</xref>
  muestra que es posible, al diferenciar implícitamente, tener múltiples términos que involucren <m>\frac{dy}{dx}</m>.
  Usamos la suma y la resta para recoger todos los términos que involucran
  <m>\frac{dy}{dx}</m> en un lado de la ecuación,
  luego factorizamos para obtener un solo término de <m>\frac{dy}{dx}</m>.
  Finalmente, dividimos para resolver por <m>\frac{dy}{dx}</m>.
</p>

<p permid="noa">
  Usamos la notación
  <me permid="NFX">
    \left. \frac{dy}{dx} \right|_{(a,b)}
  </me>
  para denotar la evaluación de
  <m>\frac{dy}{dx}</m> en el punto <m>(a,b)</m>.
  Esto es análogo a escribir <m>f'(a)</m> cuando <m>f'</m> depende de una sola variable.
</p>

<p permid="Tvj">
  Hay una gran diferencia entre escribir
  <m>\frac{d}{dx}</m> y <m>\frac{dy}{dx}</m>.
  Por ejemplo,
  <me permid="tNg">
    \frac{d}{dx}[x^2 + y^2]
  </me>
  da una instrucción para tomar la derivada con respecto a <m>x</m> de la cantidad <m>x^2 + y^2</m>,
  presumiblemente donde <m>y</m> es una función de <m>x</m>.
  Por otro lado,
  <me permid="ZUp">
    \frac{dy}{dx}(x^2 + y^2)
  </me>
  significa el producto de la derivada de <m>y</m> con respecto a <m>x</m> con la cantidad <m>x^2 + y^2</m>.
  Entender esta sutileza notacional es esencial.
</p>

<xi:include href="./activities/act-2-7-1.xml" />

<p permid="zCs">
  Es natural preguntar dónde la línea tangente a una curva es vertical u horizontal.
  La pendiente de una línea tangente horizontal debe ser cero,
  mientras que la pendiente de una línea tangente vertical no está definida.
  A menudo la fórmula para
  <m>\frac{dy}{dx}</m> se expresa como un cociente de funciones de <m>x</m> y <m>y</m>, digamos
  <me permid="Gby">
    \frac{dy}{dx} = \frac{p(x,y)}{q(x,y)}
  </me>.
</p>

<p permid="fJB">
  La línea tangente es horizontal precisamente cuando el numerador es cero y el denominador no es cero,
  haciendo que la pendiente de la línea tangente sea cero.
  Si podemos resolver la ecuación
  <m>p(x,y) = 0</m> para <m>x</m> o <m>y</m> en términos del otro,
  podemos sustituir esa expresión en la ecuación original de la curva.
  Esto da una ecuación en una sola variable,
  y si podemos resolver esa ecuación podemos encontrar el(los) punto(s) en la curva donde <m>p(x,y) = 0</m>.
  En esos puntos, la línea tangente es horizontal.
</p>

<p permid="LQK">
  De manera similar, la línea tangente es vertical siempre que
  <m>q(x,y) = 0</m> y <m>p(x,y) \ne 0</m>,
  haciendo que la pendiente no esté definida.
</p>

<xi:include href="./activities/act-2-7-2.xml" />

<xi:include href="./activities/act-2-7-3.xml" />
</subsection>

<subsection permid="xdl">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="rXT">
    <ul permid="Obw">
      <li permid="mEg">
        <p permid="Xvi">
          En una ecuación que involucra <m>x</m> y <m>y</m> donde partes del gráfico pueden ser definidas por funciones explícitas de <m>x</m>,
          decimos que <m>y</m> es una función implícita de <m>x</m>.
          Un buen ejemplo de tal curva es el círculo unitario.
        </p>
      </li>

      <li permid="SLp">
        <p permid="DCr">
          Usamos la diferenciación implícita para diferenciar una función definida implícitamente.
          Diferenciamos ambos lados de la ecuación con respecto a <m>x</m>,
          tratando <m>y</m> como una función de <m>x</m> aplicando la regla de la cadena.
          Si es posible,
          posteriormente resolvemos para <m>\frac{dy}{dx}</m> usando álgebra.
        </p>
      </li>

      <li permid="ySy">
        <p permid="jJA">
          Aunque <m>\frac{dy}{dx}</m> ahora puede involucrar ambas variables <m>x</m> y <m>y</m>,
          <m>\frac{dy}{dx}</m> aún da la pendiente de la línea tangente a la curva.
          Puede ser usado para decidir dónde la línea tangente es horizontal (<m>\frac{dy}{dx} = 0</m>) o vertical (<m>\frac{dy}{dx}</m> no está definida),
          o para encontrar la ecuación de la línea tangente en un punto particular de la curva.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

<xi:include href="./exercises/ez-2-7.xml" />
</section>