<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-2-1-elem-rules" permid="SwH">
  <title>Reglas elementales de derivadas</title>
  <objectives permid="gAm">
    <ul permid="sOE">
      <li permid="lkf">
        <p permid="GSj">
          ¿Cuáles son las notaciones alternativas para la derivada?
        </p>
      </li>

      <li permid="Rro">
        <p permid="mZs">
          ¿Cómo podemos usar la estructura algebraica de una función <m>f(x)</m> para calcular una fórmula para <m>f'(x)</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="xyx">
        <p permid="TgB">
          ¿Cuál es la derivada de una función potencia de la forma <m>f(x) = x^n</m>?
          ¿Cuál es la derivada de una función exponencial de la forma <m>f(x) = a^x</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="dFG">
        <p permid="znK">
          Si conocemos la derivada de <m>y = f(x)</m>,
          ¿cuál es la derivada de <m>y = k f(x)</m>,
          donde <m>k</m> es una constante?
        </p>
      </li>

      <li permid="JMP">
        <p permid="fuT">
          Si conocemos las derivadas de <m>y = f(x)</m> y <m>y = g(x)</m>,
          ¿cómo calculamos la derivada de <m>y = f(x) + g(x)</m>?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="MHv">
    <p permid="oOF">
      En <xref ref="C-1">Capítulo</xref>,
      desarrollamos el concepto de la derivada de una función.
      Ahora sabemos que la derivada <m>f'</m> de una función <m>f</m> mide la tasa de cambio instantánea de <m>f</m> con respecto a <m>x</m>.
      La derivada también nos dice la pendiente de la línea tangente a <m>y=f(x)</m> en cualquier valor dado de <m>x</m>.
      Hasta ahora, nos hemos centrado en interpretar la derivada gráficamente o,
      en el contexto de un entorno físico,
      como una tasa de cambio significativa.
      Para calcular el valor de la derivada en un punto específico,
      hemos confiado en la definición de límite de la derivada,
      <me permid="zXE">
        f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h)-f(x)}{h}
      </me>.
    </p>

    <p permid="UVO">
      En este capítulo,
      investigamos cómo la definición de límite de la derivada      
      conduce a patrones y reglas interesantes que nos permiten encontrar una fórmula para <m>f'(x)</m> rápidamente,
      <em>sin</em>
      usar la definición de límite directamente.
      Por ejemplo,
      nos gustaría aplicar atajos para diferenciar una función como <m>g(x) = 4x^7 - \sin(x) + 3e^x</m>
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-2-1.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="yDQ">
    <title>Algunas Notaciones Clave</title>
    <p permid="BcX">
      Además de nuestra notación habitual <m>f'</m>,
      hay otras formas de denotar la derivada de una función,
      así como la instrucción de tomar la derivada.
      Si estamos pensando en la relación entre <m>y</m> y <m>x</m>,
      a veces denotamos la derivada de <m>y</m> con respecto a <m>x</m> con el símbolo
      <me permid="geN">
        \frac{dy}{dx}
      </me>
      que leemos <q>dee-y dee-x.</q>
      Por ejemplo, si <m>y = x^2</m>,
      escribiremos que la derivada es <m>\frac{dy}{dx} = 2x</m>.
      Esta notación proviene del hecho de que la derivada está relacionada con la pendiente de una línea,
      y la pendiente se mide por <m>\frac{\Delta y}{\Delta x}</m>.
      Nota que mientras leemos <m>\frac{\Delta y}{\Delta x}</m> como
      <q>cambio en <m>y</m> sobre cambio en <m>x</m>,</q> vemos
      <m>\frac{dy}{dx}</m> como un solo símbolo,
      no como un cociente de dos cantidades.
    </p>

    <p permid="hkg">
      Usamos una variante de esta notación como la instrucción para tomar la derivada.
      En particular,
      <me permid="MlW">
        \frac{d}{dx}\left[ \Box \right]
      </me>
      significa <q>toma la derivada de la cantidad en <m>\Box</m> con respecto a <m>x</m>.</q>
      Por ejemplo, podemos escribir <m>\frac{d}{dx}[x^2] = 2x</m>.
    </p>

    <p permid="Nrp">
      Es importante notar que la variable independiente puede ser diferente de <m>x</m>.
      Si tenemos <m>f(z) = z^2</m>,
      entonces escribimos <m>f'(z) = 2z</m>.
      De manera similar, si <m>y = t^2</m>,
      decimos <m>\frac{dy}{dt} = 2t</m>.
      Y también es cierto que <m>\frac{d}{dq}[q^2] = 2q</m>.
      Esta notación también puede usarse para segundas derivadas:
      <m>f''(z) = \frac{d}{dz}\left[\frac{df}{dz}\right] = \frac{d^2 f}{dz^2}</m>.
    </p>

    <p permid="tyy">
      En lo que sigue,
      construiremos un repertorio de funciones para las cuales podemos calcular rápidamente la derivada.
    </p>
  </subsection>

  <subsection permid="eKZ">
    <title>Funciones Constantes, de Potencia y Exponenciales</title>
    <p permid="ZFH">
      Hasta ahora, conocemos la fórmula de la derivada para dos clases importantes de funciones:
      funciones constantes y funciones de potencia.
      Si
      <m>f(x) = c</m> es una función constante,
      su gráfica es una línea horizontal con pendiente cero en cada punto.
      Así, <m>\frac{d}{dx}[c] = 0</m>.
      Resumimos esto con la siguiente regla.
    </p>

    <assemblage xml:id="const-fxns" permid="XgA">
      <title>Funciones Constantes</title>
      <p permid="FMQ">
            <idx><h>derivada</h><h>función constante</h></idx>
        Para cualquier número real <m>c</m>,
        si <m>f(x) = c</m>, entonces <m>f'(x) = 0</m>.
      </p>
    </assemblage>

    <example permid="bQt">
      <statement>
        <p permid="keM">
          Si <m>f(x) = 7</m>, entonces <m>f'(x) = 0</m>.
          De manera similar, <m>\frac{d}{dx} [\sqrt{3}] = 0</m>.
        </p>
      </statement>
    </example>

    <p permid="lTZ">
      En tu trabajo en <xref ref="PA-2-1">Actividad de Previsualización</xref>,
      conjeturaste que para cualquier número entero positivo <m>n</m>,
      si <m>f(x) = x^n</m>, entonces <m>f'(x) = nx^{n-1}</m>.
      Esta regla puede probarse formalmente para cualquier número entero positivo <m>n</m>,
      y también para cualquier número real no nulo
      (positivo o negativo).
    </p>

    <assemblage xml:id="power-fxns" permid="DnJ">
      <title>Funciones de Potencia</title>
      <p permid="Sbi">
            <idx><h>derivada</h><h>función de potencia</h></idx>
        Para cualquier número real no nulo <m>n</m>,
        si <m>f(x) = x^n</m>, entonces <m>f'(x) = nx^{n-1}</m>.
      </p>
    </assemblage>

    <example permid="HXC">
      <statement>
        <p permid="QlV">
          Usando la regla para funciones de potencia,
          podemos calcular las siguientes derivadas.
          Si <m>g(z) = z^{-3}</m>, entonces <m>g'(z) = -3z^{-4}</m>.
          De manera similar, si <m>h(t) = t^{7/5}</m>,
          entonces <m>\frac{dh}{dt} = \frac{7}{5}t^{2/5}</m>,
          y <m>\frac{d}{dq} [q^{\pi}] = \pi q^{\pi - 1}</m>.
        </p>
      </statement>
    </example>

    <p permid="yir">
      Será instructivo tener una fórmula de derivada para un tipo más de función básica.
      Por ahora, simplemente enunciamos esta regla sin explicación ni justificación;
      exploraremos por qué esta regla es verdadera en uno de los ejercicios.
      Y encontraremos un razonamiento gráfico de por qué la regla es plausible en <xref ref="PA-2-2">Actividad de Previsualización</xref>.
    </p>

    <assemblage xml:id="exp-fxns" permid="juS">
      <title>Funciones Exponenciales</title>
      <p permid="epA">
            <idx><h>derivada</h><h>función exponencial</h></idx>
        Para cualquier número real positivo <m>a</m>,
        si <m>f(x) = a^x</m>, entonces <m>f'(x) = a^x \ln(a)</m>.
      </p>
    </assemblage>

    <example permid="oeL">
      <statement>
        <p permid="wte">
          Si <m>f(x) = 2^x</m>,
          entonces <m>f'(x) = 2^x \ln(2)</m>.
          De manera similar, para <m>p(t) = 10^t</m>,
          <m>p'(t) = 10^t \ln(10)</m>.
          Es especialmente importante notar que cuando <m>a = e</m>,
          donde <m>e</m> es la base de la función logaritmo natural,
          tenemos que
          <me permid="stf">
            \frac{d}{dx} [e^x] = e^x \ln(e) = e^x
          </me>
          ya que <m>\ln(e) = 1</m>.
          Esta es una propiedad extremadamente importante de la función <m>e^x</m>:
          ¡su función derivada es ella misma!
        </p>
      </statement>
    </example>

    <p permid="KwJ">
      Nota cuidadosamente la distinción entre funciones de potencia y funciones exponenciales:
      en las funciones de potencia, la variable está en la base, como en <m>x^2</m>,
      mientras que en las funciones exponenciales,
      la variable está en el exponente, como en <m>2^x</m>.
      Como podemos ver en las reglas,
      esto hace una gran diferencia en la forma de la derivada.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-2-1-1.xml" />
  </subsection>
  
  <subsection permid="KSi">
    <title>Múltiplos Constantes y Sumas de Funciones</title>
    <p permid="qDS">
      A continuación, aprenderemos cómo calcular la derivada de una función construida como una combinación algebraica de funciones básicas.
      Por ejemplo,
      nos gustaría poder tomar la derivada de una función polinómica como
      <me permid="YAo">
        p(t) = 3t^5 - 7t^4 + t^2 - 9
      </me>,
      que es una suma de múltiplos constantes de potencias de <m>t</m>.
      Para ello, desarrollamos dos nuevas reglas:
      la Regla del Múltiplo Constante y la Regla de la Suma.
    </p>
  
    <p permid="WLb">
      ¿Cómo se relaciona la derivada de <m>y = kf(x)</m> con la derivada de <m>y = f(x)</m>?
      Recuerda que cuando multiplicamos una función por una constante <m>k</m>,
      estiramos verticalmente el gráfico por un factor de <m>|k|</m>
      (y reflejamos el gráfico a través de <m>y = 0</m> si <m>k \lt 0</m>).
      Este estiramiento vertical afecta la pendiente del gráfico,
      por lo que la pendiente de la función
      <m>y = kf(x)</m> es <m>k</m> veces más empinada que la pendiente de <m>y = f(x)</m>.
      Así, cuando multiplicamos una función por un factor de <m>k</m>,
      cambiamos el valor de su derivada por un factor de <m>k</m> también.<fn>
      La Regla del Múltiplo Constante puede ser probada formalmente como una consecuencia de las propiedades de los límites,
      usando la definición de límite de la derivada.
      </fn>,
    </p>
  
    <assemblage xml:id="const-mult-rule" permid="PCb">
      <title>La Regla del Múltiplo Constante</title>
      <p permid="CSk">
        <idx><h>regla del múltiplo constante</h></idx>
        Para cualquier número real <m>k</m>,
        si <m>f(x)</m> es una función diferenciable con derivada <m>f'(x)</m>,
        entonces <m>\frac{d}{dx}[k f(x)] = k f'(x)</m>.
      </p>
    </assemblage>
  
    <p permid="iZt">
      En palabras, esta regla dice que <q>la derivada de una constante por una función es la constante por la derivada de la función.</q>
    </p>
  
    <example permid="UlU">
      <statement>
        <p permid="cAn">
          Si <m>g(t) = 3 \cdot 5^t</m>,
          tenemos <m>g'(t) = 3 \cdot 5^t \ln(5)</m>.
          De manera similar, <m>\frac{d}{dz} [5z^{-2}] = 5 (-2z^{-3})</m>.
        </p>
      </statement>
    </example>
  
    <p permid="PgC">
      A continuación, examinamos una suma de dos funciones.
      Si tenemos <m>y = f(x)</m> y <m>y = g(x)</m>,
      podemos calcular una nueva función
      <m>y = (f+g)(x)</m> sumando las salidas de las dos funciones:
      <m>(f+g)(x) = f(x) + g(x)</m>.
      No solo el valor de la nueva función es la suma de los valores de las dos funciones conocidas,
      sino que la pendiente de la nueva función es la suma de las pendientes de las funciones conocidas.
      Por lo tanto<fn>
      Al igual que la Regla del Múltiplo Constante,
      la Regla de la Suma puede ser probada formalmente como una consecuencia de las propiedades de los límites,
      usando la definición de límite de la derivada.
      </fn>,
      llegamos a la siguiente Regla de la Suma para derivadas:
    </p>
  
    <assemblage xml:id="sum-rule" permid="vJk">
      <title>La Regla de la Suma</title>
      <p permid="vnL">
        <idx><h>regla de la suma</h></idx>
        Si <m>f(x)</m> y <m>g(x)</m> son funciones diferenciables con derivadas <m>f'(x)</m> y <m>g'(x)</m> respectivamente,
        entonces <m>\frac{d}{dx}[f(x) + g(x)] = f'(x) + g'(x)</m>.
      </p>
    </assemblage>
  
    <p permid="buU">
      En palabras, la Regla de la Suma nos dice que
      <q>la derivada de una suma es la suma de las derivadas.</q>
      También nos dice que una suma de dos funciones diferenciables también es diferenciable.
      Además, porque podemos ver la función diferencia
      <m>y = (f-g)(x) = f(x) - g(x)</m> como <m>y = f(x) + (-1 \cdot g(x))</m>,
      las Reglas de la Suma y del Múltiplo Constante juntas nos dicen que <m>\frac{d}{dx}[f(x) + (-1 \cdot g(x))] = f'(x) - g'(x)</m>,
      o que <q>la derivada de una diferencia es la diferencia de las derivadas.</q>
      Ahora podemos calcular derivadas de sumas y diferencias de funciones elementales.
    </p>
  
    <example permid="Atd">
      <statement>
        <p permid="IHw">
          Usando la regla de la suma, <m>\frac{d}{dw} (2^w + w^2) = 2^w \ln(2) + 2w</m>.
          Usando tanto las reglas de la suma como del múltiplo constante,
          si <m>h(q) = 3q^6 - 4q^{-3}</m>,
          entonces <m>h'(q) = 3 (6q^5) - 4(-3q^{-4}) = 18q^5 + 12q^{-4}</m>.
        </p>
      </statement>
    </example>
  
    <xi:include href="./activities/act-2-1-2.xml" />
  
    <p permid="HCd">
      De la misma manera que tenemos reglas abreviadas para ayudarnos a encontrar derivadas,
      introducimos un lenguaje que es más simple y corto.
      A menudo, en lugar de decir <q>tomar la derivada de <m>f</m>,</q>
      simplemente diremos <q>diferenciar <m>f</m>.</q>
      De manera similar,
      si la derivada existe en un punto,
      decimos <q><m>f</m> es diferenciable en ese punto,</q>
      o que <m>f</m> puede ser diferenciada.
    </p>
  
    <p permid="nJm">
      A medida que trabajamos con la estructura algebraica de las funciones,
      es importante desarrollar una visión general de lo que estamos haciendo.
      Aquí, hacemos varias observaciones generales basadas en las reglas que tenemos hasta ahora.
  
      <ul permid="YVN">
        <li permid="pTY">
          La derivada de cualquier función polinómica será otra función polinómica,
          y que el grado de la derivada es uno menos que el grado de la función original.
          Por ejemplo, si <m>p(t) = 7t^5 - 4t^3 + 8t</m>,
          <m>p</m> es un polinomio de grado 5, y su derivada,
          <m>p'(t) = 35t^4 - 12t^2 + 8</m>, es un polinomio de grado 4.
        </li>
  
        <li permid="Wbh">
          La derivada de cualquier función exponencial es otra función exponencial:
          por ejemplo, si <m>g(z) = 7 \cdot 2^z</m>,
          entonces <m>g'(z) = 7 \cdot 2^z \ln(2)</m>,
          que también es exponencial.
        </li>
  
        <li permid="Ciq">
          No debemos perder de vista el hecho de que todo el significado de la derivada que desarrollamos en <xref ref="C-1">Capítulo</xref> sigue siendo válido.
          La derivada mide la tasa de cambio instantánea de la función original,
          así como la pendiente de la línea tangente en cualquier punto seleccionado en la curva.
        </li>
      </ul>
    </p>
  
    <xi:include href="./activities/act-2-1-3.xml" />
  </subsection>
  
  <subsection permid="qZr">
    <title>Resumen</title>
    <p permid="TQv">
      <ul permid="FcW">
        <li permid="ipz">
          <p permid="LCc">
            Dada una función diferenciable <m>y = f(x)</m>,
            podemos expresar la derivada de <m>f</m> en varias notaciones diferentes:
            <m>f'(x)</m>, <m>\frac{df}{dx}</m>,
            <m>\frac{dy}{dx}</m>, y <m>\frac{d}{dx}[f(x)]</m>.
          </p>
        </li>
  
        <li permid="OwI">
          <p permid="rJl">
            La definición de límite de la derivada conduce a patrones entre ciertas familias de funciones que nos permiten calcular fórmulas de derivadas sin recurrir directamente a la definición de límite.
            Por ejemplo,
            si <m>f</m> es una función de potencia de la forma <m>f(x) = x^n</m>,
            entonces <m>f'(x) = nx^{n-1}</m> para cualquier número real <m>n</m> distinto de 0.
            Esto se llama la Regla para Funciones de Potencia.
          </p>
        </li>
  
        <li permid="uDR">
          <p permid="XQu">
            Hemos establecido una regla para derivadas de funciones exponenciales en el mismo espíritu que la regla para funciones de potencia:
            para cualquier número real positivo <m>a</m>,
            si <m>f(x) = a^x</m>, entonces <m>f'(x) = a^x \ln(a)</m>.
          </p>
        </li>
  
        <li permid="aLa">
          <p permid="DXD">
            Si se nos da un múltiplo constante de una función cuya derivada conocemos,
            o una suma de funciones cuyas derivadas conocemos,
            las Reglas del Múltiplo Constante y de la Suma hacen que sea sencillo calcular la derivada de la función general.
            Más formalmente,
            si <m>f(x)</m> y <m>g(x)</m> son diferenciables con derivadas <m>f'(x)</m> y <m>g'(x)</m> y <m>a</m> y <m>b</m> son constantes, entonces
            <me permid="EHx">
              \frac{d}{dx} \left[af(x) + bg(x)\right] = af'(x) + bg'(x)
            </me>.
          </p>
        </li>
      </ul>
    </p>
  </subsection>
  
  <xi:include href="./exercises/ez-2-1.xml" />  
</section>
