<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-4-3-definite-integral" permid="Oja">
  <title>La Integral Definida</title>
  <objectives permid="jRe">
    <ul permid="wfw">
      <li permid="ItO">
        <p permid="ZrZ">
          ¿Cómo afecta el aumento del número de subintervalos a la precisión de la aproximación generada por una suma de Riemann?
        </p>
      </li>

      <li permid="oAX">
        <p permid="Fzi">
          ¿Cuál es la definición de la integral definida de una función <m>f</m> sobre el intervalo <m>[a,b]</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="UIg">
        <p permid="lGr">
          ¿Qué mide exactamente la integral definida, y cuáles son algunas de las propiedades clave de la integral definida?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="PYn">
    <p permid="Wxt">
      En <xref ref="F-4-3-IncreaseN">Figura</xref>,
      vemos evidencia de que aumentar el número de rectángulos en una suma de Riemann mejora la precisión de la aproximación del área neta firmada delimitada por la función dada.
    </p>

    <figure xml:id="F-4-3-IncreaseN" permid="iLL">
      <caption>A la izquierda y en el centro, dos sumas de Riemann izquierdas para una función <m>f</m> que a veces es negativa; a la derecha, las áreas exactas delimitadas por <m>f</m> en el intervalo <m>[a,d]</m>.</caption>
      <image width="100%" source="images/4_2_NegF" />
    </figure>

    <p permid="CEC">
      Por lo tanto, exploramos la idea natural de permitir que el número de rectángulos aumente sin límite.
      En un esfuerzo por calcular el área neta firmada exacta, también consideramos las diferencias entre las sumas de Riemann izquierda, derecha y media y los diferentes resultados que generan a medida que el valor de <m>n</m> aumenta.
      Comenzamos con funciones que son exclusivamente positivas en el intervalo bajo consideración.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-4-3.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="uqj">
    <title>La definición de la integral definida</title>
    <idx><h>integral definida</h><h>definición</h></idx>

    <p permid="OSU">
      En <xref ref="PA-4-3">Actividad de Vista Previa</xref>,
      vimos que a medida que el número de rectángulos se hacía más y más grande,
      los valores de <m>L_n</m>, <m>M_n</m>,
      y <m>R_n</m> se acercaban cada vez más al mismo valor.
      Resulta que esto ocurre para cualquier función continua en un intervalo <m>[a,b]</m>,
      y también para una suma de Riemann usando cualquier punto
      <m>x_{i+1}^*</m> en el intervalo <m>[x_i, x_{i+1}]</m>.
      Así, al dejar que <m>n \to \infty</m>,
      realmente no importa dónde elijamos evaluar la función dentro de un subintervalo dado, porque
      <me permid="MIi">
        \lim_{n \to \infty} L_n = \lim_{n \to \infty} R_n = \lim_{n \to \infty} M_n = \lim_{n \to \infty} \sum_{i=1}^{n} f(x_i^*) \Delta x
      </me>.
    </p>

    <p permid="vad">
      Que estos límites siempre existan
      (y compartan el mismo valor)
      cuando <m>f</m> es continua<fn>
      Resulta que una función no necesita ser continua para tener una integral definida.
      Para nuestros propósitos,
      asumimos que las funciones que consideramos son continuas en el(los) intervalo(s) de interés.
      Es fácil ver que cualquier función que sea continua por partes en un intervalo de interés también tendrá una integral definida bien definida.
      </fn> nos permite hacer la siguiente definición.
    </p>

    <definition xml:id="D-4-3-DefInt" permid="DJV">
      <idx><h>integral definida</h><h>definición</h></idx>
      <statement>
        <p permid="qqk">
          La <term>integral definida</term>
          de una función continua <m>f</m> en el intervalo <m>[a,b]</m>,
          denotada <m>\int_a^b f(x) \, dx</m>,
          es el número real dado por
          <me permid="sPr">
            \int_a^b f(x) \, dx = \lim_{n \to \infty} \sum_{i=1}^{n} f(x_i^*) \Delta x
          </me>,
          donde <m>\Delta x = \frac{b-a}{n}</m>,
          <m>x_i = a + i\Delta x</m>
          (para <m>i = 0, \ldots, n</m>),
          y <m>x_i^*</m> satisface
          <m>x_{i-1} \le x_i^* \le x_i</m>
          (para <m>i = 1, \ldots, n</m>).
        </p>
      </statement>
    </definition>

    <p permid="bhm">
      Llamamos al símbolo <m>\int</m> el
      <em>signo de integral</em>,
          <idx><h>signo de integral</h></idx>
      los valores <m>a</m> y <m>b</m> los
      <em>límites de integración</em>, 
          <idx><h>límites de integración</h></idx>
      y la función <m>f</m> el <em>integrando</em>.
          <idx><h>integrando</h></idx>
      El proceso de determinar el número real <m>\int_a^b f(x) \, dx</m> se llama
      <em>evaluar la integral definida</em>.
      Si bien hay varias interpretaciones diferentes de la integral definida,
      por ahora la más importante es que
      <m>\int_a^b f(x) \, dx</m> mide el área neta firmada delimitada por
      <m>y = f(x)</m> y el eje <m>x</m> en el intervalo <m>[a,b]</m>.
    </p>
    <!--<sidebyside widths="47% 47%" margins="0%" valign="middle">-->
    <p permid="Hov">
      Por ejemplo,
      si <m>f</m> es la función representada en <xref ref="F-4-3-DefIntInterp">Figura</xref>,
      y <m>A_1</m>,
      <m>A_2</m>,
      y <m>A_3</m> son las áreas exactas delimitadas por <m>f</m> y el eje <m>x</m> en los intervalos respectivos <m>[a,b]</m>,
      <m>[b,c]</m>, y <m>[c,d]</m>, entonces
      <md permid="YWA">
        <mrow>\int_a^b f(x) \, dx = A_1, \ \int_b^c f(x) \, dx = -A_2,</mrow>
        <mrow>\int_c^d f(x) \, dx = A_3,</mrow>
        <mrow>\text{ y } \int_a^d f(x) \, dx = A_1 - A_2 + A_3</mrow>
      </md>.
    </p>

    <figure xml:id="F-4-3-DefIntInterp" permid="sfx">
      <caption>Una función continua <m>f</m> en el intervalo <m>[a,d]</m>.</caption>
      <image width="47%" source="images/4_3_DefIntInterp" />
    </figure>
  <!--</sidebyside>-->
    <p permid="nvE">
      También podemos usar integrales definidas para expresar el cambio de posición y la distancia recorrida por un objeto en movimiento.
      Si <m>v</m> es una función de velocidad en un intervalo <m>[a,b]</m>,
      entonces el cambio de posición del objeto,
      <m>s(b) - s(a)</m>, se da por
      <me permid="FdJ">
        s(b) - s(a) = \int_a^b v(t) \, dt
      </me>.
    </p>

    <p permid="TCN">
      Si la función de velocidad es no negativa en <m>[a,b]</m>,
      entonces <m>\int_a^b v(t) \,dt</m> nos dice la distancia que recorrió el objeto.
      Si la velocidad es a veces negativa en <m>[a,b]</m>,
      podemos usar integrales definidas para encontrar las áreas delimitadas por la función en cada intervalo donde <m>v</m> no cambia de signo,
      y la suma de estas áreas nos dirá la distancia que recorrió el objeto.
    </p>

    <p permid="zJW">
      Para calcular el valor de una integral definida a partir de la definición,
      tenemos que tomar el límite de una suma.
      Aunque esto es posible de hacer en circunstancias selectas,
      también es tedioso y lleva mucho tiempo,
      y no ofrece mucha información adicional sobre el significado o la interpretación de la integral definida.
      En su lugar, en <xref ref="sec-4-4-FTC">Sección</xref>,
      aprenderemos el Teorema Fundamental del Cálculo,
      que proporciona un atajo para evaluar una gran clase de integrales definidas.
      Esto nos permitirá determinar el área neta firmada exacta delimitada por una función continua y el eje <m>x</m> en muchas circunstancias.
    </p>

    <p permid="fRf">
      Por ahora, nuestro objetivo es entender el significado y las propiedades de la integral definida,
      más que calcular su valor.
      Para hacer esto, nos basaremos en la interpretación del área neta firmada de la integral definida.
      Así que usaremos como ejemplos curvas que producen regiones cuyas áreas podemos calcular exactamente a través de fórmulas de área.
      Así podemos calcular el valor exacto de la integral correspondiente.
    </p>
    <!--<sidebyside widths="47% 47%" margins="0%" valign="middle">-->
    <p permid="LYo">
      Por ejemplo,
      si deseamos evaluar la integral definida <m>\int_1^4 (2x+1) \, dx</m>,
      observamos que la región delimitada por esta función y el eje <m>x</m> es el trapecio mostrado en <xref ref="F-4-3-TrapArea">Figura</xref>.
      Por la fórmula para el área de un trapecio,
      <m>A = \frac{1}{2}(3+9) \cdot 3 = 18</m>, así que
      <me permid="lkS">
        \int_1^4 (2x+1) \, dx = 18
      </me>.
    </p>

    <figure xml:id="F-4-3-TrapArea" permid="YmG">
      <caption>El área delimitada por <m>f(x)=2x+1</m> y el eje <m>x</m> en el intervalo <m>[1,4]</m>.</caption>
      <image width="47%" source="images/4_3_TrapArea" />
    </figure>
<!--</sidebyside>-->
    <xi:include href="./activities/act-4-3-1.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="axs">
    <title>Algunas propiedades de la integral definida</title>
    <p permid="EtP">
      Considerando la integral definida de una función <m>f</m> sobre un intervalo <m>[a,b]</m> como el área neta firmada delimitada por <m>f</m> y el eje <m>x</m>,
      descubrimos varias propiedades estándar de la integral definida.
      Es útil recordar que la integral definida se define en términos de sumas de Riemann,
      que consisten en las áreas de rectángulos.
    </p>

    <p permid="kAY">
      Para cualquier número real <m>a</m> y la integral definida
      <m>\int_a^a f(x) \, dx</m>
      es evidente que no se encierra ninguna área,
      porque el intervalo comienza y termina en el mismo punto.
      Por lo tanto,
    </p>

    <assemblage permid="SST">
      <p permid="QIh">
        Si <m>f</m> es una función continua y <m>a</m> es un número real,
        entonces <m>\int_a^a f(x) \,dx = 0</m>.
      </p>
    </assemblage>
<!--<sidebyside widths="47% 47%" margins="0%">-->
    <p permid="wPq">
      A continuación, consideramos el resultado de subdividir el intervalo de integración.
      En <xref ref="F-4-3-AdditiveProp">Figura</xref>, vemos que
      <md permid="Rsb">
        <mrow>\int_a^b f(x) \, dx = A_1, \ \int_b^c f(x) \, dx = A_2,</mrow>
        <mrow>\text{y }\int_a^c f(x) \, dx = A_1 + A_2</mrow>
      </md>,
      lo que ilustra la siguiente regla general.
    </p>

    <figure xml:id="F-4-3-AdditiveProp" permid="eLM">
      <caption>El área delimitada por <m>y=f(x)</m> en el intervalo <m>[a,c]</m>.</caption>
      <image width="47%" source="images/4_3_AdditiveProp" />
    </figure>
<!--</sidebyside>-->
    <assemblage permid="zac">
      <p permid="cWz">
        Si <m>f</m> es una función continua y <m>a</m>, <m>b</m>,
        y <m>c</m> son números reales, entonces
        <me permid="xzk">
          \int_a^c f(x) \,dx = \int_a^b f(x) \,dx + \int_b^c f(x) \,dx
        </me>.
      </p>
    </assemblage>

    <p permid="JdI">
      Aunque esta regla es fácil de ver si <m>a \lt b \lt c</m>,
      de hecho se cumple en general para cualquier valor de <m>a</m>,
      <m>b</m>,
      y <m>c</m>.
      Otra propiedad de la integral definida establece que si invertimos el orden de los límites de integración,
      cambiamos el signo del valor de la integral.
    </p>

    <assemblage permid="fhl">
      <p permid="pkR">
        Si <m>f</m> es una función continua y <m>a</m> y <m>b</m> son números reales, entonces
        <me permid="dGt">
          \int_b^a f(x) \,dx = -\int_a^b f(x) \,dx
        </me>.
      </p>
    </assemblage>

<p permid="Vsa">
  Este resultado tiene sentido porque si integramos de <m>a</m> a <m>b</m>,
  entonces en la suma de Riemann definitoria establecemos <m>\Delta x = \frac{b-a}{n}</m>,
  mientras que si integramos de <m>b</m> a <m>a</m>, tenemos
  <m>\Delta x = \frac{a-b}{n} = -\frac{b-a}{n}</m>,
  y este es el único cambio en la suma utilizada para definir la integral.
</p>

<p permid="Bzj">
  Hay dos propiedades adicionales útiles de la integral definida.
  Cuando trabajamos con reglas de derivadas en <xref ref="C-2">Capítulo</xref>,
  formulamos la Regla del Múltiplo Constante y la Regla de la Suma.
  Recuerda que la Regla del Múltiplo Constante dice que si <m>f</m> es una función diferenciable y <m>k</m> es una constante, entonces
  <me permid="JNC">
    \frac{d}{dx} [kf(x)] = kf'(x)
  </me>,
  y la Regla de la Suma dice que si <m>f</m> y <m>g</m> son funciones diferenciables, entonces
  <me permid="pUL">
    \frac{d}{dx}[f(x) + g(x)] = f'(x) + g'(x)
  </me>.
</p>

<p permid="hGs">
  Estas reglas son útiles porque permiten tratar individualmente las partes más simples de ciertas funciones aprovechando la adición y la multiplicación por una constante.
  En otras palabras,
  el proceso de tomar la derivada respeta la adición y la multiplicación por constantes de la manera más simple posible.
</p>

<p permid="NNB">
  Resulta que reglas similares se aplican a la integral definida.
  Primero, consideremos las funciones representadas en <xref ref="F-4-3-ConstMult">Figura</xref>.
</p>

<figure xml:id="F-4-3-ConstMult" permid="KSV">
  <caption>Las áreas delimitadas por <m>y = f(x)</m> y <m>y = 2f(x)</m> en <m>[a,b]</m>.</caption>
  <image width="100%" source="images/4_3_ConstMult" />
</figure>

<p permid="tUK">
  Debido a que multiplicar la función por 2 duplica su altura en cada valor de <m>x</m>,
  vemos que la altura de cada rectángulo en una suma de Riemann izquierda se duplica,
  <m>f(x_i)</m> para la función original,
  versus <m>2f(x_i)</m> en la función duplicada.
  Para las áreas <m>A</m> y <m>B</m>,
  se sigue que <m>B = 2A</m>.
  Como esto es cierto
  independientemente del valor de <m>n</m> o del tipo de suma que usemos,
  vemos que en el límite,
  el área de la región roja delimitada por
  <m>y = 2f(x)</m> será el doble del área de la región azul delimitada por <m>y = f(x)</m>.
  Como no hay nada especial en el valor <m>2</m> en comparación con una constante arbitraria <m>k</m>,
  se cumple el siguiente principio general.
</p>

<assemblage permid="Lou">
  <title>Regla del Múltiplo Constante</title>
  <idx><h>integral definida</h><h>regla del múltiplo constante</h></idx>

  <p permid="abT">
    Si <m>f</m> es una función continua y <m>k</m> es cualquier número real, entonces
    <me permid="WbU">
      \int_a^b k \cdot f(x) \,dx = k \int_a^b f(x) \,dx
    </me>.
  </p>
</assemblage>

<p permid="Gjc">
  Vemos una situación similar con la suma de dos funciones <m>f</m> y <m>g</m>.
</p>

<figure xml:id="F-4-3-Sum" permid="rae">
  <caption>Las áreas delimitadas por <m>y = f(x)</m> y <m>y = g(x)</m> en <m>[a,b]</m>, así como el área delimitada por <m>y = f(x) + g(x)</m>.</caption>
  <image width="100%" source="images/4_3_Sum" />
</figure>

<p permid="mql">
  Si tomamos la suma de dos funciones <m>f</m> y <m>g</m>
  en cada punto del intervalo,
  la altura de la función <m>f+g</m> está dada por <m>(f+g)(x_i) = f(x_i) + g(x_i)</m>.
  Por lo tanto, para los rectángulos representados con áreas <m>A</m>,
  <m>B</m>,
  y <m>C</m>,
  se sigue que <m>C = A + B</m>.
  Debido a que esto ocurrirá para cada uno de esos rectángulos,
  en el límite el área de la región gris será la suma de las áreas de las regiones azul y roja.
  En términos de integrales definidas,
  tenemos la siguiente regla general.
</p>

<assemblage permid="rvD">
  <title>Regla de la Suma</title>
  <idx><h>integral definida</h><h>regla de la suma</h></idx>

  <p permid="Sxu">
    Si <m>f</m> y <m>g</m> son funciones continuas, entonces
    <me permid="Cjd">
      \int_a^b [f(x) + g(x)] \,dx = \int_a^b f(x) \,dx + \int_a^b g(x) \,dx
    </me>.
  </p>
</assemblage>

<p permid="yED">
  Las Reglas del Múltiplo Constante y de la Suma se pueden combinar para decir que para cualquier función continua <m>f</m> y <m>g</m> y cualquier constante <m>c</m> y <m>k</m>,
  <me permid="iqm">
    \int_a^b [c f(x) \pm k g(x)] \,dx = c \int_a^b f(x) \,dx \pm k \int_a^b g(x) \,dx
  </me>.
</p>

<xi:include href="./activities/act-4-3-2.xml" />
</subsection>

<subsection permid="GEB">
  <title>Cómo la integral definida está conectada con el valor promedio de una función</title>
  <idx><h>valor promedio de una función</h></idx>

  <p permid="Xhn">
    Una de las aplicaciones más valiosas de la integral definida es que proporciona una manera de discutir el valor promedio de una función,
    incluso para una función que toma infinitos valores.
    Recuerda que si deseamos tomar el promedio de <m>n</m> números <m>y_1</m>,
    <m>y_2</m>, <m>\ldots</m>, <m>y_n</m>, calculamos
    <me permid="Oxv">
      AVG  = \frac{y_1 + y_2 + \cdots + y_n}{n}
    </me>.
  </p>

  <p permid="Dow">
    Dado que las integrales surgen de las sumas de Riemann en las que sumamos <m>n</m> valores de una función,
    no debería sorprender que evaluar una integral sea similar a promediar los valores de salida de una función.
    Considera, por ejemplo,
    la suma de Riemann derecha <m>R_n</m> de una función <m>f</m>,
    que está dada por
    <me permid="uEE">
      R_n = f(x_1) \Delta x + f(x_2) \Delta x + \cdots + f(x_n) \Delta x = (f(x_1) + f(x_2) + \cdots + f(x_n))\Delta x
    </me>.
  </p>

  <p permid="jvF">
    Dado que <m>\Delta x = \frac{b-a}{n}</m>, podemos escribir
    <mdn permid="aLN">
      <mrow number="no">R_n =\mathstrut \amp (f(x_1) + f(x_2) + \cdots + f(x_n))\cdot \frac{b-a}{n}</mrow>
      <mrow xml:id="E-RAvg">=\mathstrut \amp (b-a) \frac{f(x_1) + f(x_2) + \cdots + f(x_n)}{n}</mrow>
    </mdn>.
  </p>

  <p permid="PCO">
    Vemos que la suma de Riemann derecha con <m>n</m> subintervalos es solo la longitud del intervalo <m>(b-a)</m> multiplicada por el promedio de los <m>n</m> valores de la función encontrados en los extremos derechos.
    Y al igual que con nuestros esfuerzos para calcular el área,
    cuanto mayor sea el valor de <m>n</m> que usemos,
    más preciso será nuestro promedio.
    De hecho, definiremos el valor promedio de <m>f</m> en <m>[a,b]</m> como
    <me permid="GSW">
      f_{\operatorname{AVG} [a,b]} = \lim_{n \to \infty} \frac{f(x_1) + f(x_2) + \cdots + f(x_n)}{n}
    </me>.
  </p>

  <p permid="vJX">
    Pero también sabemos que para cualquier función continua <m>f</m> en <m>[a,b]</m>,
    tomar el límite de una suma de Riemann conduce precisamente a la integral definida.
    Es decir, <m>\lim_{n \to \infty} R_n = \int_a^b f(x) \, dx</m>,
    y así tomando el límite como
    <m>n \to \infty</m> en <xref ref="E-RAvg">Ecuación</xref>,
    tenemos que
    <men xml:id="E-RAvg2" permid="naf">
      \int_a^b f(x) \, dx = (b-a) \cdot f_{\operatorname{AVG} [a,b]}
    </men>.
  </p>

  <p permid="bRg">
    Resolviendo la Ecuación<nbsp /><xref ref="E-RAvg2" /> para <m>f_{\operatorname{AVG} [a,b]}</m>,
    tenemos el siguiente principio general.
  </p>

  <assemblage xml:id="average-value" permid="XCM">
    <title>Valor promedio de una función</title>
    <p permid="HYp">
          <idx><h>valor promedio</h></idx>
      Si <m>f</m> es una función continua en <m>[a,b]</m>,
      entonces su valor promedio en <m>[a,b]</m> está dado por la fórmula
      <me permid="Tho">
        f_{\operatorname{AVG} [a,b]} = \frac{1}{b-a} \cdot \int_a^b f(x) \, dx
      </me>.
    </p>
  </assemblage>

  <p permid="ofy">
    La Ecuación<nbsp /><xref ref="E-RAvg2" /> nos dice otra manera de interpretar la integral definida:
    la integral definida de una función <m>f</m> de <m>a</m> a <m>b</m> es la longitud del intervalo <m>(b-a)</m> multiplicada por el valor promedio de la función en el intervalo.
    Además,
    cuando la función <m>f</m> es no negativa en <m>[a,b]</m>, la Ecuación<nbsp /><xref ref="E-RAvg2" /> tiene una interpretación visual natural.
  </p>

  <figure xml:id="F-4-3-AvgVal" permid="AtQ">
    <caption>Una función <m>y = f(x)</m>, el área que delimita y su valor promedio en <m>[a,b]</m>.</caption>
    <image width="100%" source="images/4_3_AvgVal" />
  </figure>

  <p permid="UmH">
    Considera <xref ref="F-4-3-AvgVal">Figura</xref>,
    donde vemos a la izquierda la región sombreada cuya área es <m>\int_a^b f(x) \, dx</m>,
    en el centro el rectángulo sombreado cuyas dimensiones son <m>(b-a)</m> por <m>f_{\operatorname{AVG} [a,b]}</m>,
    y a la derecha estas dos figuras superpuestas.
    Nota que en verde oscuro mostramos la línea horizontal <m>y = f_{\operatorname{AVG} [a,b]}</m>.
    Así, el área del rectángulo verde está dada por <m>(b-a) \cdot f_{\operatorname{AVG} [a,b]}</m>,
    que es precisamente el valor de <m>\int_a^b f(x) \, dx</m>.
    El área de la región azul en la figura de la izquierda es la misma que el área del rectángulo verde en la figura del centro.
    También podemos observar que las áreas <m>A_1</m> y <m>A_2</m> en la figura más a la derecha parecen ser iguales.
    Así, conocer el valor promedio de una función nos permite construir un rectángulo cuya área es la misma que el valor de la integral definida de la función en el intervalo.
    <url href="https://gvsu.edu/s/az" visual="gvsu.edu/s/az">Este applet</url>
    proporciona una oportunidad para explorar cómo cambia el valor promedio de la función a medida que cambia el intervalo,
    a través de una imagen similar a la que se encuentra en <xref ref="F-4-3-AvgVal">Figura</xref>.
  </p>

  <xi:include href="./activities/act-4-3-3.xml" />
</subsection>

<subsection permid="mLK">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="gAZ">
    <ul permid="cmF">
      <li permid="APp">
        <p permid="RNA">
          Cualquier suma de Riemann de una función continua <m>f</m> en un intervalo <m>[a,b]</m> proporciona una estimación del área neta firmada delimitada por la función y el eje horizontal en el intervalo.
          Aumentar el número de subintervalos en la suma de Riemann mejora la precisión de esta estimación,
          y dejar que el número de subintervalos aumente sin límite resulta en que los valores de las sumas de Riemann correspondientes se acerquen al valor exacto del área neta firmada encerrada.
        </p>
      </li>

      <li permid="gWy">
        <p permid="xUJ">
          Cuando tomamos el límite de las sumas de Riemann,
          llegamos a lo que llamamos la integral definida de <m>f</m> sobre el intervalo <m>[a,b]</m>.
          En particular, el símbolo
          <m>\int_a^b f(x) \, dx</m> denota la integral definida de <m>f</m> sobre <m>[a,b]</m>,
          y esta cantidad se define por la ecuación
          <me permid="zox">
            \int_a^b f(x) \, dx = \lim_{n \to \infty} \sum_{i=1}^{n} f(x_i^*) \Delta x
          </me>,
          donde <m>\Delta x = \frac{b-a}{n}</m>,
          <m>x_i = a + i\Delta x</m>
          (para <m>i = 0, \ldots, n</m>),
          y <m>x_i^*</m> satisface
          <m>x_{i-1} \le x_i^* \le x_i</m>
          (para <m>i = 1, \ldots, n</m>).
        </p>
      </li>

      <li permid="NdH">
        <p permid="ebS">
          La integral definida
          <m>\int_a^b f(x) \,dx</m> mide el área neta firmada exacta delimitada por <m>f</m> y el eje horizontal en <m>[a,b]</m>;
          además,
          el valor de la integral definida está relacionado con lo que llamamos el valor promedio de la función en <m>[a,b]</m>:
          <m>f_{\text{AVG} [a,b]} = \frac{1}{b-a} \cdot \int_a^b f(x) \, dx</m>.
          En el contexto donde consideramos la integral de una función de velocidad <m>v</m>,
          <m>\int_a^b v(t) \,dt</m> mide el cambio exacto en la posición del objeto en movimiento en <m>[a,b]</m>;
          cuando <m>v</m> es no negativa,
          <m>\int_a^b v(t) \,dt</m> es la distancia recorrida por el objeto en <m>[a,b]</m>.
        </p>
      </li>

        <li permid="tkQ">
          <p permid="Kjb">
            La integral definida es una suma sofisticada,
            y por lo tanto tiene algunas de las mismas propiedades naturales que tienen las sumas finitas.
            Quizás la más importante de estas es cómo la integral definida respeta las sumas y los múltiplos constantes de funciones,
            lo cual se puede resumir con la regla
            <me permid="fvG">
              \int_a^b [c f(x) \pm k g(x)] \,dx = c \int_a^b f(x) \,dx \pm k \int_a^b g(x) \,dx
            </me>
            donde <m>f</m> y <m>g</m> son funciones continuas en <m>[a,b]</m> y <m>c</m> y <m>k</m> son constantes arbitrarias.
          </p>
        </li>
      </ul>
    </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-4-3.xml" />
</section>
