<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-7-4-separable" permid="arb">
  <title>Ecuaciones diferenciales separables</title>
  <objectives permid="faU">
    <ul permid="DDE">
      <li permid="PRW">
        <p permid="AIY">
          ¿Qué es una ecuación diferencial separable?
        </p>
      </li>

      <li permid="vZf">
        <p permid="gQh">
          ¿Cómo podemos encontrar soluciones a una ecuación diferencial separable?
        </p>
      </li>

      <li permid="cgo">
        <p permid="MXq">
          ¿Son algunas de las ecuaciones diferenciales que surgen en aplicaciones separables?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="Lid">
    <p permid="fKO">
      En <xref ref="sec-7-2-qualitative">Sections</xref>
      y <xref ref="sec-7-3-euler"></xref>,
      hemos visto varias formas de aproximar la solución a un problema de valor inicial.
      Dada la frecuencia con la que surgen ecuaciones diferenciales en el mundo que nos rodea,
      nos gustaría tener algunas técnicas para encontrar soluciones algebraicas explícitas de ciertos problemas de valor inicial.
      En esta sección,
      nos enfocamos en una clase particular de ecuaciones diferenciales
      (llamadas <em>separables</em>)
      y desarrollamos un método para encontrar fórmulas algebraicas para sus soluciones.
    </p>

    <p permid="LRX">
      Una <em>ecuación diferencial separable</em>
          <idx><h>separable</h></idx>
      es una ecuación diferencial cuya estructura algebraica permite que las variables se separen de una manera particular.
      Por ejemplo, considera la ecuación
      <me permid="peA">
        \frac{dy}{dt} = ty
      </me>.
    </p>

    <p permid="rZg">
      Nos gustaría separar las variables <m>t</m> y <m>y</m> de modo que todas las
      ocurrencias de <m>t</m> aparezcan en el lado derecho,
      y todas las ocurrencias
      de <m>y</m> aparezcan en el lado izquierdo,
      multiplicadas por <m>dy/dt</m>.
      Para este ejemplo, dividimos ambos lados por
      <m>y</m> de modo que
      <me permid="VlJ">
        \frac1y \frac{dy}{dt} = t
      </me>.
    </p>

    <p permid="Ygp">
      Nota que cuando intentamos separar las variables en una ecuación diferencial,
      requerimos que un lado sea un producto en el que la derivada <m>dy/dt</m> sea un factor y el otro factor sea únicamente una expresión que involucre <m>y</m>.
    </p>

    <p permid="Eny">
      No todas las ecuaciones diferenciales son separables.
      Por ejemplo, si consideramos la
      ecuación
      <me permid="BsS">
        \frac{dy}{dt} = t-y
      </me>,
      puede parecer natural separarla escribiendo
      <me permid="hAb">
        y + \frac{dy}{dt} = t
      </me>.
    </p>

    <p permid="kuH">
      Como veremos,
      esto no será útil,
      ya que el lado izquierdo no es un producto de una función de <m>y</m> con <m>\frac{dy}{dt}</m>.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-7-4.xml" />
  </introduction>

<subsection permid="Gyk">
  <title>Resolviendo ecuaciones diferenciales separables</title>
  <idx><h>separable</h></idx>

  <p permid="QBQ">
    Antes de discutir un enfoque general para resolver una ecuación diferencial separable,
    es instructivo considerar un ejemplo.
  </p>

  <example xml:id="Ex-7-4-1" permid="SMC">
    <statement>
      <p permid="Tww">
        Encuentra todas las funciones <m>y</m> que son soluciones a la ecuación diferencial
        <me permid="NHk">
          \frac{dy}{dt}= \frac{t}{y^2}
        </me>.
      </p>
    </statement>
    <solution permid="rpm">
      <p permid="lAa">
        Comenzamos separando las variables y escribiendo
        <me permid="tOt">
          y^2\frac{dy}{dt} = t
        </me>.
      </p>

      <p permid="RHj">
        Integrando ambos lados de la ecuación con respecto a la variable independiente <m>t</m> muestra que
        <me permid="ZVC">
          \int y^2\frac{dy}{dt}~dt = \int t~dt
        </me>.
      </p>

      <p permid="xOs">
        A continuación, notamos que el lado izquierdo nos permite cambiar
        la variable de antiderivación<fn>
        Esta es la razón por la que requerimos que el lado izquierdo se escriba como un
        producto en el que <m>dy/dt</m> es uno de los términos.
        </fn> de <m>t</m> a <m>y</m>.
        En particular,
        <m>dy = \frac{dy}{dt}~dt</m>, así que ahora tenemos
        <me permid="GcL">
          \int y^2 ~dy = \int t~dt
        </me>.
      </p>

      <p permid="dVB">
        Esta ecuación dice que dos familias de antiderivadas son
        iguales entre sí.
        Por lo tanto, cuando encontramos antiderivadas representativas de ambos lados,
        sabemos que deben diferir por una constante arbitraria <m>C</m>.
        Antiderivando e incluyendo la constante de integración <m>C</m> en el lado derecho,
        encontramos que
        <me permid="mjU">
          \frac{y^3}{3} = \frac{t^2}{2} + C
        </me>.
      </p>

      <p permid="KcK">
        No es necesario incluir una constante arbitraria en ambos lados de la ecuación;
        sabemos que <m>y^3/3</m> y <m>t^2/2</m> están en la misma familia de antiderivadas y, por lo tanto, deben diferir por una sola constante.
      </p>

      <p permid="qjT">
        Finalmente, resolvemos la última ecuación anterior para <m>y</m> como una función de <m>t</m>,
        lo que da
        <me permid="Srd">
          y(t) = \sqrt[3]{\frac 32 \, t^2 + 3C}
        </me>.
      </p>

      <p permid="Wrc">
        Por supuesto, el término <m>3C</m> en el lado derecho representa
        3 veces una constante desconocida.
        Por lo tanto, sigue siendo una constante
        desconocida, que reescribiremos como <m>C</m>.
        Concluimos así que la función
        <me permid="yym">
          y(t) = \sqrt[3]{\frac 32 \, t^2 + C}
        </me>
        es una solución a la ecuación diferencial original para cualquier valor de <m>C</m>.
      </p>

      <p permid="Cyl">
        Nota que debido a que esta solución depende de la constante arbitraria <m>C</m>,
        hemos encontrado una familia infinita de soluciones.
        Esto tiene sentido porque esperamos encontrar una solución única que corresponda a cualquier valor inicial dado.
      </p>

      <p permid="iFu">
        Por ejemplo, si queremos resolver el problema de valor inicial
        <me permid="eFv">
          \frac{dy}{dt} = \frac{t}{y^2}, \
          y(0) = 2
        </me>,
        sabemos que la solución tiene la forma
        <m>y(t) = \sqrt[3]{\frac32\,
        t^2 + C}</m> para alguna constante <m>C</m>.
        Por lo tanto, debemos encontrar el valor apropiado para <m>C</m> que dé el valor inicial <m>y(0)=2</m>.
        Por lo tanto,
        <me permid="KME">
          2 = y(0) = \sqrt[3]{\frac 32 \, 0^2 + C} = \sqrt[3]{C}
        </me>,
        lo que muestra que <m>C = 2^3 = 8</m>.
        La solución al problema de valor inicial es entonces
        <me permid="qTN">
          y(t) = \sqrt[3]{\frac32\, t^2+8}
        </me>.
      </p>
    </solution>
  </example>

  <p permid="wIZ">
    La estrategia del <xref ref="Ex-7-4-1">Ejemplo</xref>
    puede aplicarse a cualquier ecuación diferencial de la forma <m>\frac{dy}{dt} = g(y) \cdot h(t)</m>,
    y cualquier ecuación diferencial de esta forma se dice que es <em>separable</em>.
    Trabajamos para resolver una ecuación diferencial separable escribiendo
    <me permid="XaW">
      \frac{1}{g(y)} \frac{dy}{dt} = h(t)
    </me>,
    y luego integrando ambos lados con respecto a <m>t</m>.
    Después de integrar,
    intentamos resolver algebraicamente para <m>y</m> con el fin de escribir <m>y</m> como una función de <m>t</m>.
  </p>

  <example xml:id="Ex-7-4-2" permid="yTL">
    <statement>
      <p permid="zDF">
        Resuelve la ecuación diferencial
        <me permid="Dif">
          \frac{dy}{dt} =3y
        </me>.
      </p>
    </statement>
    <solution permid="Xwv">
      <p permid="OMD">
        Siguiendo la misma estrategia que en el <xref ref="Ex-7-4-1">Ejemplo</xref>, tenemos
        <me permid="jpo">
          \frac 1y \frac{dy}{dt} = 3
        </me>.
      </p>

      <p permid="uTM">
        Integrando ambos lados con respecto a <m>t</m>,
        <me permid="Pwx">
          \int \frac 1y\frac{dy}{dt}~dt = \int 3~dt
        </me>,
        y así
        <me permid="vDG">
          \int \frac 1y~dy =  \int 3~dt
        </me>.
      </p>

      <p permid="baV">
        Antiderivando e incluyendo la constante de integración,
        encontramos que
        <me permid="bKP">
          \ln|y| = 3t + C
        </me>.
      </p>

      <p permid="Hie">
        Finalmente, necesitamos resolver para <m>y</m>.
        Aquí, un punto merece atención cuidadosa.
        Por la definición de la función logaritmo natural, se sigue que
        <me permid="HRY">
          |y| = e^{3t+C} = e^{3t}e^C
        </me>.
      </p>

      <p permid="npn">
        Dado que <m>C</m> es una constante desconocida,
        <m>e^C</m> también lo es, aunque sabemos
        que es positiva
        (porque <m>e^x</m> es positivo para cualquier <m>x</m>).
        Sin embargo, cuando eliminamos el valor absoluto para resolver para <m>y</m>,
        esta constante puede ser positiva o
        negativa.
        Para tener en cuenta un posible <m>+</m> o <m>-</m>,
        denotamos esta constante actualizada por <m>C</m> para obtener
        <me permid="nZh">
          y(t) = Ce^{3t}
        </me>.
      </p>
    </solution>
  </example>

  <p permid="cQi">
    Hay un punto técnico más que hacer.
    Nota que <m>y=0</m> es una solución de equilibrio para esta ecuación diferencial.
    Al resolver la ecuación anterior,
    comenzamos dividiendo ambos lados por <m>y</m>,
    lo cual no está permitido si <m>y=0</m>.
    Para ser perfectamente cuidadosos, por lo tanto,
    deberíamos considerar las soluciones de equilibrio por separado.
    En este caso,
    nota que la forma final de nuestra solución captura la solución de equilibrio al permitir <m>C=0</m>.
  </p>

  <xi:include href="./activities/act-7-4-1.xml" />
  <xi:include href="./activities/act-7-4-2.xml" />
  <xi:include href="./activities/act-7-4-3.xml" />
</subsection>

<subsection permid="mFt">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="IXr">
    <ul permid="jKN">
      <li permid="Inx">
        <p permid="tez">
          Una ecuación diferencial separable es aquella que puede reescribirse con todas las ocurrencias de la variable dependiente multiplicando la derivada y todas las ocurrencias de la variable independiente en el otro lado de la ecuación.
        </p>
      </li>

      <li permid="ouG">
        <p permid="ZlI">
          Podemos encontrar las soluciones a ciertas ecuaciones diferenciales separables separando variables,
          integrando con respecto a <m>t</m>,
          y finalmente resolviendo la ecuación algebraica resultante para <m>y</m>.
        </p>
      </li>

      <li permid="UBP">
        <p permid="FsR">
          Esta técnica nos permite resolver muchas ecuaciones diferenciales importantes que surgen en el mundo que nos rodea.
          Por ejemplo,
          preguntas de crecimiento y decaimiento y la Ley de Enfriamiento de Newton dan lugar a ecuaciones diferenciales separables.
          Más adelante,
          aprenderemos en <xref ref="sec-7-6-logistic">Sección</xref>
          que la importante ecuación diferencial logística también es separable.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-7-4.xml" />
</section>

