<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-7-6-logistic" permid="NVF">
  <title>Crecimiento de la Población y la Ecuación Logística</title>
  <objectives permid="yMH">
    <ul permid="LaZ">
      <li permid="Xpr">
        <p permid="vSb">
          ¿Cómo podemos usar ecuaciones diferenciales para modelar de manera realista el crecimiento de una población?
        </p>
      </li>

      <li permid="DwA">
        <p permid="bZk">
          ¿Cómo podemos evaluar la precisión de nuestros modelos?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="eTQ">
    <p permid="UuL">
      El crecimiento de la población de la tierra es uno de los problemas urgentes de nuestro tiempo.
      ¿Seguirá creciendo la población?
      ¿O tal vez se estabilizará en algún momento, y si es así, cuándo?
      En esta sección,
      veremos dos formas en las que podemos usar ecuaciones diferenciales para ayudarnos a abordar estas preguntas.
    </p>

    <p permid="ABU">
      Antes de comenzar,
      consideremos nuevamente dos ecuaciones diferenciales importantes que hemos visto en trabajos anteriores de este capítulo.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-7-6.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="ucO">
    <title>La población de la tierra</title>
    <p permid="gJd">
      Ahora comenzaremos a estudiar la población de la tierra.
      Para empezar, en <xref ref="T-7-6-earth">Table</xref>
      hay algunos datos sobre la población de la tierra en años recientes que usaremos en nuestras investigaciones.
    </p>

    <table xml:id="T-7-6-earth" permid="YJf">
      <title>Algunos datos recientes de población para el planeta Tierra.</title>
      <tabular top="minor" bottom="minor" permid="EQo">
        <row>
          <cell>Año</cell>
          <cell>1998</cell>
          <cell>1999</cell>
          <cell>2000</cell>
          <cell>2001</cell>
          <cell>2002</cell>
          <cell>2005</cell>
          <cell>2006</cell>
          <cell>2007</cell>
          <cell>2008</cell>
          <cell>2009</cell>
          <cell>2010</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>
            <line>Población</line>
            <line>(miles de millones)</line></cell>
          <cell><m>5.932</m></cell>
          <cell><m>6.008</m></cell>
          <cell><m>6.084</m></cell>
          <cell><m>6.159</m></cell>
          <cell><m>6.234</m></cell>
          <cell><m>6.456</m></cell>
          <cell><m>6.531</m></cell>
          <cell><m>6.606</m></cell>
          <cell><m>6.681</m></cell>
          <cell><m>6.756</m></cell>
          <cell><m>6.831</m></cell>
        </row>
      </tabular>

    </table>

    <xi:include href="./activities/act-7-6-1.xml" />

    <p permid="MQm">
      Nuestro trabajo en <xref ref="act-7-6-1">Activity</xref>
      muestra que el modelo exponencial es bastante preciso para años relativamente cercanos al 2000.
      Sin embargo, si vamos demasiado lejos en el futuro,
      el modelo predice tasas de cambio cada vez más grandes,
      lo que hace que la población crezca arbitrariamente.
      Esto no tiene mucho sentido ya que es poco realista esperar que la tierra pueda soportar una población tan grande.
    </p>

    <p permid="sXv">
      La constante <m>k</m> en la ecuación diferencial tiene una interpretación importante.
      Reescribamos la ecuación diferencial
      <m>\frac{dP}{dt} = kP</m> resolviendo para <m>k</m>, de modo que tengamos
      <me permid="FVH">
        k = \frac{dP/dt}{P}
      </me>.
    </p>

    <p permid="ZeE">
      Vemos que
      <m>k</m> es la proporción de la tasa de cambio con respecto a la población;
      en otras palabras,
      es la contribución a la tasa de cambio de una sola persona.
      Llamamos a esto la <em>tasa de crecimiento per cápita</em>.
          <idx><h>tasa de crecimiento per cápita</h></idx>
    </p>

    <p permid="FlN">
      En el modelo exponencial que introdujimos en <xref ref="act-7-6-1">Activity</xref>,
      la tasa de crecimiento per cápita es constante.
      Esto significa que cuando la población es grande,
      la tasa de crecimiento per cápita es la misma que cuando la población es pequeña.
      Es natural pensar que la tasa de crecimiento per cápita debería disminuir cuando la población se vuelve grande,
      ya que no habrá suficientes recursos para sostener a tantas personas.
      Esperamos que sea un modelo más realista asumir que la tasa de crecimiento per cápita depende de la población <m>P</m>.
    </p>

    <p permid="lsW">
      En la actividad anterior,
      calculamos la tasa de crecimiento per cápita en un solo año calculando <m>k</m>,
      el cociente de <m>\frac{dP}{dt}</m> y <m>P</m>
      (lo cual hicimos para <m>t = 0</m>).
      Si volvemos a los datos en <xref ref="T-7-6-earth">Table</xref>
      y calculamos la tasa de crecimiento per cápita a lo largo de varios años,
      generamos los datos mostrados en <xref ref="F-7-6-census">Figure</xref>,
      que muestra cómo la tasa de crecimiento per cápita es una función de la población,
      <m>P</m>.
    </p>

    <figure xml:id="F-7-6-census" permid="iyq">
      <caption>Un gráfico de la tasa de crecimiento per cápita vs.<nbsp />población <m>P</m>.</caption>
      <image width="50%" source="images/7_6_census" />
    </figure>

    <p permid="RAf">
      A partir de los datos,
      vemos que la tasa de crecimiento per cápita parece disminuir a medida que aumenta la población.
      De hecho, los puntos parecen estar muy cerca de una línea,
      que se muestra a dos escalas diferentes en <xref ref="F-7-6-census1">Figure</xref>.
    </p>

    <figure xml:id="F-7-6-census1" permid="OFz">
      <caption>La línea que aproxima el crecimiento per cápita como una función de la población, <m>P</m>.</caption>
      <sidebyside widths="47% 47%" margins="0%" permid="SFy">
        <image source="images/7_6_census_1" />
        <image source="images/7_6_census_2" />
      </sidebyside>

    </figure>

    <p permid="xHo">
      Observando esta línea cuidadosamente,
      podemos encontrar su ecuación como
      <me permid="mcQ">
        \frac{dP/dt}{P} = 0.025 - 0.002P
      </me>.
    </p>

    <p permid="dOx">
      Si multiplicamos ambos lados por <m>P</m>,
      llegamos a la ecuación diferencial
      <me permid="SjZ">
        \frac{dP}{dt} = P(0.025 - 0.002P)
      </me>.
    </p>

    <p permid="JVG">
      Graficando la dependencia de <m>dP/dt</m> en la población <m>P</m>,
      vemos que esta ecuación diferencial demuestra una relación cuadrática entre <m>\frac{dP}{dt}</m> y <m>P</m>,
      como se muestra en <xref ref="F-7-6logistic">Figure</xref>.
    </p>

    <figure xml:id="F-7-6logistic" permid="uMI">
      <caption>Un gráfico de <m>\frac{dP}{dt}</m> vs.<nbsp /><m>P</m> para la ecuación diferencial <m>\frac{dP}{dt} = P(0.025 - 0.002P)</m>.</caption>
      <image width="50%" source="images/7_6_logistic_de" />
    </figure>

    <p permid="qcP">
      La ecuación <m>\frac{dP}{dt} = P(0.025 - 0.002P)</m> es un ejemplo de la
      <em>ecuación logística</em>,
      y es el segundo modelo de crecimiento poblacional que consideraremos.
      Esperamos que sea más realista,
      porque la tasa de crecimiento per cápita es una función decreciente de la población.
    </p>

    <p permid="WjY">
      De hecho, el gráfico en <xref ref="F-7-6logistic">Figure</xref>
      muestra que hay dos soluciones de equilibrio, <m>P=0</m>,
      que es inestable, y <m>P=12.5</m>,
      que es un equilibrio estable.
      El gráfico muestra que cualquier solución con
      <m>P(0) \gt 0</m> eventualmente se estabilizará alrededor de 12.5.
      Por lo tanto, nuestro modelo predice que la población mundial eventualmente se estabilizará alrededor de 12.5 mil millones.
    </p>

    <p permid="Crh">
      Una predicción para el comportamiento a largo plazo de la población es una conclusión valiosa que se puede extraer de nuestra ecuación diferencial.
      Sin embargo, también nos gustaría responder algunas preguntas cuantitativas.
      Por ejemplo,
      ¿cuánto tiempo tomará alcanzar una población de 10 mil millones?
      Para responder a esta pregunta,
      necesitamos encontrar una solución explícita de la ecuación.
    </p>
  </subsection>


<subsection permid="ajX">
  <title>Resolviendo la ecuación diferencial logística</title>
  <idx><h>logística</h></idx>

  <p permid="aTR">
    Dado que nos gustaría aplicar el modelo logístico en situaciones más generales,
    enunciamos la ecuación logística
    <idx><h>ecuación logística</h></idx>
    en su forma más general,
    <men xml:id="E-7-6-logistic" permid="yri">
      \frac{dP}{dt} = kP(N-P)
    </men>.
  </p>

  <p permid="Hba">
    Las soluciones de equilibrio aquí son <m>P=0</m> y <m>1-\frac PN = 0</m>,
    lo que muestra que <m>P=N</m>.
    El equilibrio en <m>P=N</m> se llama la
    <em>capacidad de carga</em>
    <idx><h>capacidad de carga</h></idx>
    de la población, ya que representa la población estable que puede ser sostenida por el medio ambiente.
  </p>

  <p permid="nij">
    Ahora resolvemos la ecuación logística<nbsp /><xref ref="E-7-6-logistic" />.
    La ecuación es separable, así que separamos las variables
    <me permid="eyr">
      \frac{1}{P(N-P)}\frac{dP}{dt} = k
    </me>,
    e integramos para encontrar que
    <me permid="KFA">
      \int \frac{1}{P(N-P)}~dP = \int k~dt
    </me>.
  </p>

  <p permid="Tps">
    Para encontrar la antiderivada en la izquierda,
    usamos la descomposición en fracciones parciales
    <me permid="qMJ">
      \frac{1}{P(N-P)} = \frac 1N\left[\frac 1P + \frac 1{N-P}\right]
    </me>.
  </p>

  <p permid="zwB">
    Ahora estamos listos para integrar, con
    <me permid="WTS">
      \int \frac 1N\left[\frac 1P + \frac 1{N-P}\right] ~dP  =  \int k~dt
    </me>.
  </p>

  <p permid="fDK">
    A la izquierda, observa que <m>N</m> es constante,
    así que podemos eliminar un factor de
    <m>\frac{1}{N}</m> y antidiferenciar para encontrar que
    <me permid="Dbb">
      \frac 1N (\ln|P| - \ln|N-P|)  =  kt + C
    </me>.
  </p>

  <p permid="LKT">
    Multiplicando ambos lados de esta última ecuación por <m>N</m> y usando una regla de logaritmos,
    encontramos que
    <me permid="jik">
      \ln\left|\frac{P}{N-P}\right| = kNt + C
    </me>.
  </p>

  <p permid="rSc">
    Desde la definición del logaritmo,
    reemplazando <m>e^C</m> con <m>C</m>,
    y dejando que <m>C</m> absorba los signos de valor absoluto,
    ahora sabemos que
    <me permid="Ppt">
      \frac{P}{N-P} =  Ce^{kNt}
    </me>.
  </p>

  <p permid="XZl">
    En este punto,
    todo lo que queda es determinar <m>C</m> y resolver algebraicamente para <m>P</m>.
  </p>

  <p permid="Egu">
    Si la población inicial es <m>P(0) = P_0</m>,
    entonces se sigue que <m>C = \frac{P_0}{N-P_0}</m>, así que
    <me permid="vwC">
      \frac{P}{N-P} = \frac{P_0}{N-P_0}e^{kNt}
    </me>.
  </p>

  <p permid="knD">
    Resolveremos esta ecuación para <m>P</m> multiplicando ambos lados por
    <m>(N-P)(N-P_0)</m> para obtener
    <md permid="bDL">
      <mrow>P(N-P_0) &amp;=  P_0(N-P)e^{kNt}</mrow>
      <mrow>&amp;=  P_0Ne^{kNt} - P_0Pe^{kNt}</mrow>
    </md>.
  </p>

  <p permid="QuM">
    Resolviendo para <m>P_0Ne^{kNt}</m>,
    expandiendo y factorizando, se sigue que
    <md permid="HKU">
      <mrow>P_0Ne^{kNt} &amp;=  P(N-P_0) + P_0 Pe^{kNt}</mrow>
      <mrow>&amp;=  P(N-P_0 + P_0e^{kNt})</mrow>
    </md>.
  </p>

  <p permid="wBV">
    Dividiendo para resolver por <m>P</m>, vemos que
    <me permid="nSd">
      P = \frac{P_0Ne^{kNt}}{N-P_0 + P_0e^{kNt}}
    </me>.
  </p>

  <p permid="cJe">
    Finalmente, elegimos multiplicar el numerador y el denominador por <m>\frac{1}{P_0}e^{-kNt}</m>
    para obtener
    <me permid="TZm">
      P(t) = \frac{N}{\left(\frac{N-P_0}{P_0}\right) e^{-kNt} + 1}
    </me>.
  </p>

  <p permid="IQn">
    Aunque eso fue mucho álgebra,
    nota el resultado: hemos
    encontrado una solución explícita a la ecuación logística.
  </p>

  <assemblage permid="myp">
    <title>Solución a la Ecuación Logística</title>
    <p permid="oXw">
      La solución al problema de valor inicial
      <me permid="Agv">
        \frac{dP}{dt} = kP(N-P), \ P(0) = P_0
      </me>,
      <idx><h>ecuación logística</h><h>solución</h></idx>
      es
      <men xml:id="E-7-6-logistic-solution" permid="gnE">
        P(t) = \frac{N}{\left(\frac{N-P_0}{P_0}\right) e^{-kNt} + 1}
      </men>.
    </p>
  </assemblage>

  <p permid="VeF">
    Para la ecuación logística que describe la población de la tierra con la que trabajamos anteriormente en esta sección, tenemos
    <me permid="MuN">
      k=0.002,  N= 12.5, \ \text{y} \  P_0 = 6.084
    </me>.
  </p>

  <p permid="BlO">
    Esto da la solución
    <me permid="sBW">
      P(t) = \frac{12.5}{1.0546e^{-0.025t} + 1}
    </me>,
    cuyo gráfico se muestra en <xref ref="F-7-6-logistic-sol">Figura</xref>.
  </p>

  <figure xml:id="F-7-6-logistic-sol" permid="tHp">
    <caption>La solución a la ecuación logística que modela la población de la tierra.</caption>
    <image width="50%" source="images/7_6_logistic_sol" />
  </figure>

  <p permid="hsX">
    El gráfico muestra la población estabilizándose en 12.5 mil millones,
    como esperábamos,
    y que la población será de alrededor de 10 mil millones en el año 2050.
    Estos resultados,
    que hemos encontrado usando un modelo matemático relativamente simple,
    concuerdan bastante bien con las predicciones hechas usando un modelo mucho más sofisticado desarrollado por las Naciones Unidas.
  </p>

  <p permid="NAg">
    La ecuación logística es buena para modelar cualquier situación en la que sea posible un crecimiento limitado.
    Por ejemplo,
    podría modelar la propagación de un virus de gripe a través de una población contenida en un crucero,
    la tasa a la que se propaga un rumor dentro de un pequeño pueblo,
    o el comportamiento de una población animal en una isla.
    A través de nuestro trabajo en esta sección,
    hemos resuelto completamente la ecuación logística,
    independientemente de los valores de las constantes <m>N</m>, <m>k</m>,
    y <m>P_0</m>.
    Cada vez que encontremos una ecuación logística,
    podemos aplicar la fórmula que encontramos en la Ecuación<nbsp /><xref ref="E-7-6-logistic-solution" />.
  </p>

  <xi:include href="./activities/act-7-6-2.xml" />
</subsection>

<subsection permid="Grg">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="ZOy">
    <ul permid="rii">
      <li permid="jDJ">
        <p permid="Igt">
          Si asumimos que la tasa de crecimiento de una población es proporcional a la población,
          llegamos a un modelo en el que la población crece sin límites y a una tasa que crece sin límites.
        </p>
      </li>

      <li permid="PKS">
        <p permid="onC">
          Al asumir que la tasa de crecimiento per cápita disminuye a medida que la población crece,
          llegamos al modelo logístico de crecimiento poblacional,
          que predice que la población eventualmente se estabilizará en la capacidad de carga.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

<xi:include href="./exercises/ez-7-6.xml" />
</section>
