<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-7-2-qualitative" permid="Wyg">
  <title>Comportamiento cualitativo de las soluciones a las EDO</title>
  <objectives permid="nwr">
    <ul permid="zKJ">
      <li permid="LZb">
        <p permid="wQd">
          ¿Qué es un campo de pendientes?
        </p>
      </li>

      <li permid="sgk">
        <p permid="cXm">
          ¿Cómo podemos usar un campo de pendientes para obtener información cualitativa sobre las soluciones de una ecuación diferencial?
        </p>
      </li>

      <li permid="Ynt">
        <p permid="Jev">
          ¿Cuáles son las soluciones de equilibrio estables e inestables de una ecuación diferencial autónoma?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="TDA">
    <p permid="GjP">
      En trabajos anteriores, hemos usado la línea tangente al gráfico de una
      función <m>f</m> en un punto <m>a</m> para aproximar los valores de <m>f</m> cerca de <m>a</m>.
      La utilidad de esta aproximación es que necesitamos saber muy poco sobre la función;
      armados solo con el valor <m>f(a)</m> y la
      derivada <m>f'(a)</m>,
      podemos encontrar la ecuación de la línea tangente y
      la aproximación
      <me permid="AuD">
        f(x) \approx f(a) + f'(a)(x-a)
      </me>.
    </p>

    <p permid="mqY">
      Recuerda que una ecuación diferencial de primer orden nos da información sobre la derivada de una función desconocida.
      Dado que la derivada en un punto nos dice la pendiente de la línea tangente en este punto,
      una ecuación diferencial nos da información crucial sobre las líneas tangentes al gráfico de una solución.
      Usaremos esta información sobre las líneas tangentes para crear un <em>campo de pendientes</em>
      para la ecuación diferencial,
      lo que nos permite esbozar soluciones a problemas de valor inicial.
      Nuestro objetivo será entender las soluciones cualitativamente.
      Es decir, nos gustaría entender la naturaleza básica de las soluciones,
      como su comportamiento a largo plazo,
      sin determinar precisamente el valor de una solución en un punto particular.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-7-2.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="CFp">
    <title>Campos de pendientes</title>
    <idx><h>campo de pendientes</h></idx>

    <p permid="Syh">
      <xref ref="PA-7-2">Actividad de Previsualización</xref>
      muestra que podemos esbozar la solución a un problema de valor inicial si conocemos una colección apropiada de líneas tangentes.
      Podemos usar la ecuación diferencial para encontrar la pendiente de la línea tangente en cualquier punto de interés,
      y por lo tanto trazar dicha colección.
    </p>

    <p permid="yFq">
      Sigamos mirando la ecuación diferencial <m>\frac{dy}{dt} = t-2</m>.
      Si <m>t=0</m>, esta ecuación dice que <m>dy/dt = 0-2=-2</m>.
      Nota que este valor se mantiene independientemente del valor de <m>y</m>.
      Por lo tanto, esbozaremos líneas tangentes para varios valores de <m>y</m> y <m>t=0</m> con una pendiente de <m>-2</m>,
      como se muestra en <xref ref="F-7-2-field-0">Figura</xref>.
    </p>

    <sidebyside widths="47% 47%" margins="0%" permid="vaQ">
      <figure xml:id="F-7-2-field-0" permid="hHf">
        <caption>Líneas tangentes en puntos con <m>t=0</m>.</caption>
        <image source="images/7_2_field_0" />
      </figure>

      <figure xml:id="F-7-2-field-1" permid="NOo">
        <caption>Agregando líneas tangentes en puntos con <m>t=1</m>.</caption>
        <image source="images/7_2_field_1" />
      </figure>
    </sidebyside>

    <p permid="eMz">
      Sigamos de la misma manera:
      si <m>t=1</m>,
      la ecuación diferencial nos dice que <m>dy/dt = 1-2=-1</m>,
      y esto se mantiene independientemente del valor de <m>y</m>.
      Ahora esbozamos líneas tangentes para varios valores de <m>y</m> y <m>t=1</m> con una pendiente de <m>-1</m> en 
      <xref ref="F-7-2-field-1">Figura</xref>.
    </p>

    <p permid="KTI">
      De manera similar, vemos que cuando <m>t=2</m>,
      <m>dy/dt = 0</m> y cuando <m>t=3</m>, <m>dy/dt=1</m>.
      Por lo tanto, podemos agregar a nuestra creciente colección de gráficos de líneas tangentes para lograr <xref ref="F-7-2-field-2">Figura</xref>.
    </p>

    <sidebyside widths="47% 47%" margins="0%" permid="bhZ">
      <figure xml:id="F-7-2-field-2" permid="tVx">
        <caption>Agregando líneas tangentes en puntos con <m>t=2</m> y <m>t=3</m>.</caption>
        <image source="images/7_2_field_3" />
      </figure>

      <figure xml:id="F-7-2-field-23" permid="acG">
        <caption>Un campo de pendientes completo.</caption>
        <image source="images/7_2_field_23" />
      </figure>
    </sidebyside>

    <p permid="raR">
      En <xref ref="F-7-2-field-2">Figura</xref>,
      comenzamos a ver emerger las soluciones a la ecuación diferencial.
      Para mayor claridad,
      agregamos más líneas tangentes para proporcionar la imagen más completa que se muestra a la derecha en <xref ref="F-7-2-field-23">Figura</xref>.
    </p>

    <p permid="Xia">
      <xref ref="F-7-2-field-23">Figura</xref>
      se llama un <em>campo de pendientes</em>
          <idx><h>campo de pendientes</h></idx>
      para la ecuación diferencial.
      Nos
      permite esbozar soluciones tal como lo hicimos en la actividad de previsualización.
      Podemos comenzar con el valor inicial
      <m>y(0) = 1</m> y empezar a esbozar la solución siguiendo la línea tangente.
      Siempre que la solución pase por un punto en el que se haya dibujado una línea tangente,
      esa línea es tangente a la solución.
      Este principio nos lleva a la secuencia de imágenes en <xref ref="F-7-2-IVP-soln">Figura</xref>.
    </p>
    <!-- <sbsgroup> -->
    <figure xml:id="F-7-2-IVP-soln" permid="PDB">
      <caption>Una secuencia de imágenes que muestra cómo esbozar la solución del PVI que satisface <m>y(0)=1</m>.</caption>
      <sidebyside widths="30% 30% 30%" margins="0%" permid="Hpi">
      <!--

      <figure xml:id="F-7-2-field-31">
        -->
        <image source="images/7_2_field_31" />
        <!--
      </figure>

      -->
      <!--

      <figure xml:id="F-7-2-field-32">
        -->
        <image source="images/7_2_field_32" />
        <!--
      </figure>

        -->
        <image source="images/7_2_field_33" />
      </sidebyside>

    </figure>

    <p permid="Dpj">
      De hecho, podemos dibujar soluciones para cualquier valor inicial.
      <xref ref="F-7-2-field-4">Figura</xref>
      muestra soluciones para varios valores iniciales diferentes para <m>y(0)</m>.
    </p>

    <figure xml:id="F-7-2-field-4" permid="vKK">
      <caption>Diferentes soluciones a <m>\frac{dy}{dt} = t-2</m> que corresponden a diferentes valores iniciales.</caption>
      <image width="40%" source="images/7_2_field_4" />
    </figure>
    <!-- </sbsgroup> -->
    <p permid="jws">
      Así como lo hicimos para la ecuación <m>\frac{dy}{dt} = t-2</m>,
      podemos construir un campo de pendientes para cualquier ecuación diferencial de interés.
      El campo de pendientes nos proporciona información visual sobre cómo esperamos que se comporten las soluciones de la ecuación diferencial.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-7-2-1.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="iMy">
    <title>Soluciones de equilibrio y estabilidad</title>
    <p permid="bRT">
      Como nuestro trabajo en <xref ref="act-7-2-1">Actividad</xref> demuestra,
      las ecuaciones autónomas de primer orden pueden tener soluciones que son constantes.
      Estas son simples de detectar inspeccionando la ecuación diferencial <m>dy/dt = f(y)</m>:
      las soluciones constantes necesariamente tienen una derivada cero,
      así que <m>dy/dt = 0 = f(y)</m>.
    </p>

    <p permid="HZc">
      Por ejemplo, en <xref ref="act-7-2-1">Actividad</xref>,
      consideramos la ecuación <m>\frac{dy}{dt} = f(y)=-\frac12(y-4)</m>.
      Las soluciones constantes se encuentran estableciendo <m>f(y) = -\frac12(y-4) = 0</m>,
      lo que inmediatamente vemos que implica que <m>y = 4</m>.
    </p>

    <p permid="ogl">
      Valores de <m>y</m> para los cuales
      <m>f(y) = 0</m> en una ecuación diferencial autónoma
      <m>\frac{dy}{dt} = f(y)</m> se llaman 
      <em>soluciones de equilibrio</em>
          <idx><h>solución de equilibrio</h></idx>
      de la ecuación diferencial.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-7-2-2.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="OTH">
    <title>Resumen</title>
    <p permid="Unu">
      <ul permid="fRS">
        <li permid="EuC">
          <p permid="plE">
            Un campo de pendientes es un gráfico creado trazando las líneas tangentes de muchas soluciones diferentes a una ecuación diferencial.
          </p>
        </li>

        <li permid="kBL">
          <p permid="VsN">
            Una vez que tenemos un campo de pendientes,
            podemos esbozar el gráfico de soluciones dibujando una curva que siempre sea tangente a las líneas en el campo de pendientes.
          </p>
        </li>

        <li permid="QIU">
          <p permid="BzW">
            Las ecuaciones diferenciales autónomas a veces tienen soluciones constantes que llamamos soluciones de equilibrio.
            Estas pueden clasificarse como estables o inestables,
            dependiendo del comportamiento de las soluciones cercanas.
          </p>
        </li>
      </ul>
    </p>
  </subsection>

  <xi:include href="./exercises/ez-7-2.xml" />
</section>

