<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-1-3-derivative-pt" permid="xyk">
  <title>La derivada de una función en un punto</title>
  <objectives permid="Cid">
    <ul permid="Tgo">
      <li permid="fuG">
        <p permid="hjT">
          ¿Cómo se define la tasa de cambio promedio de una función en un intervalo dado,
          y qué mide esta cantidad?
        </p>
      </li>

      <li permid="LBP">
        <p permid="Nrc">
          ¿Cómo se define la tasa de cambio instantánea de una función en un punto particular?
          ¿Cómo se vincula la tasa de cambio instantánea con la tasa de cambio promedio?
        </p>
      </li>

      <li permid="rIY">
        <p permid="tyl">
          ¿Qué es la derivada de una función en un punto dado?
          ¿Qué mide este valor de la derivada?
          ¿Cómo interpretamos gráficamente el valor de la derivada?
        </p>
      </li>

      <li permid="XQh">
        <p permid="ZFu">
          ¿Cómo se usan los límites formalmente en el cálculo de derivadas?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="Owv">
    <p permid="buH">
      La <em>tasa de cambio instantánea</em>
      de una función es una idea que se encuentra en la base del cálculo.
      Es una generalización de la noción de velocidad instantánea y mide qué tan rápido está cambiando una función particular en un punto dado.
      Si la función original representa la posición de un objeto en movimiento,
      esta tasa de cambio instantánea es precisamente la velocidad del objeto.
      En otros contextos,
      la tasa de cambio instantánea podría medir el número de células añadidas a un cultivo de bacterias por día,
      el número de galones adicionales de gasolina consumidos al aumentar la velocidad de un coche una milla por hora,
      o el número de dólares añadidos a un pago hipotecario por cada punto porcentual de aumento en la tasa de interés.
      La tasa de cambio instantánea también puede interpretarse geométricamente en el gráfico de la función,
      y esta conexión es fundamental para muchas de las ideas principales en el cálculo.
    </p>

    <p permid="HBQ">
      Recuerda que para un objeto en movimiento con función de posición <m>s</m>,
      su velocidad promedio en el intervalo de tiempo <m>t = a</m> a <m>t = a+h</m> se da por el cociente
      <me permid="VFv">
        AV_{[a,a+h]} = \frac{s(a+h)-s(a)}{h}
      </me>.
    </p>

    <p permid="nIZ">
      De manera similar,
      hacemos la siguiente definición para una función arbitraria <m>y = f(x)</m>.
    </p>

    <definition permid="ipm">
      <statement>
        <p permid="iZg">
          Para una función <m>f</m>, la <term>tasa de cambio promedio</term>
              <idx><h>tasa de cambio promedio</h></idx>
          de <m>f</m> en el intervalo <m>[a,a+h]</m> se da por el valor
          <me permid="BME">
            AV_{[a,a+h]} = \frac{f(a+h)-f(a)}{h}
          </me>.
        </p>
      </statement>
    </definition>

    <p permid="TQi">
      De manera equivalente,
      si queremos considerar la tasa de cambio promedio de <m>f</m> en <m>[a,b]</m>,
      calculamos
      <me permid="hTN">
        AV_{[a,b]} = \frac{f(b)-f(a)}{b-a}
      </me>.
    </p>

    <p permid="zXr">
      Es esencial que entiendas cómo la tasa de cambio promedio de <m>f</m> en un intervalo está conectada con su gráfico.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-1-3.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="dFt">
    <title>La Derivada de una Función en un Punto</title>
    <p permid="geA">
      Así como definimos la velocidad instantánea en términos de la velocidad promedio,
      ahora definimos la tasa de cambio instantánea de una función en un punto en términos de la tasa de cambio promedio de la función <m>f</m> sobre intervalos relacionados.

      Esta tasa de cambio instantánea de <m>f</m> en <m>a</m>
          <idx><h>tasa de cambio instantánea</h></idx>
      se llama <q>la <em>derivada</em>
      de <m>f</m> en <m>a</m>,</q>
      y se denota por <m>f'(a)</m>.
    </p>

    <definition xml:id="def-derivative" permid="pTL">
      <statement>
        <p permid="Pgp">
          Sea <m>f</m> una función y <m>x = a</m> un valor en el dominio de la función.
          Definimos la <term>derivada de <m>f</m> con respecto a <m>x</m> evaluada en <m>x = a</m></term>,
              <idx><h>derivada</h><h>definición</h></idx>
          denotada <m>f'(a)</m>, por la fórmula
          <me permid="OaW">
            f'(a) = \lim_{h \to 0} \frac{f(a+h)-f(a)}{h}
          </me>,
          siempre que este límite exista.
        </p>
      </statement>
    </definition>

    <p permid="MlJ">
      En voz alta, leemos el símbolo <m>f'(a)</m> como
      <q><m>f</m>-prima en <m>a</m></q>
      o <q>la derivada de <m>f</m> evaluada en <m>x = a</m>.</q>
      Gran parte de los próximos capítulos se dedicará a entender,
      calcular,
      aplicar e interpretar derivadas.
      Por ahora, observamos las siguientes cosas importantes.
    </p>

    <note permid="aKN">
      <p permid="WKO">
        <ul permid="mZf">
          <li permid="DXq">
            La derivada de <m>f</m> en el valor <m>x = a</m> se define como el límite de la tasa de cambio promedio de <m>f</m> en el intervalo <m>[a,a+h]</m> cuando <m>h \to 0</m>.
            Este límite puede no existir,
            por lo que no todas las funciones tienen una derivada en cada punto.
          </li>

          <li permid="kez">
            Decimos que una función es <em>diferenciable</em>
                <idx><h>diferenciable</h></idx>
            en <m>x = a</m> si tiene una derivada en <m>x = a</m>.
          </li>

          <li permid="QlI">
            La derivada es una generalización de la velocidad instantánea de una función de posición:
            si <m>y = s(t)</m> es una función de posición de un cuerpo en movimiento,
            <m>s'(a)</m> nos dice la velocidad instantánea del cuerpo en el tiempo <m>t=a</m>.
          </li>

          <li permid="wsR">
            Debido a que las unidades en <m>\frac{f(a+h)-f(a)}{h}</m> son
            <q>unidades de <m>f(x)</m> por unidad de <m>x</m>,</q>
            la derivada tiene estas mismas unidades.
            Por ejemplo,
            si <m>s</m> mide la posición en pies y <m>t</m> mide el tiempo en segundos,
            las unidades en <m>s'(a)</m> son pies por segundo.
          </li>

          <li permid="cAa">
            Debido a que la cantidad
            <m>\frac{f(a+h)-f(a)}{h}</m> representa la pendiente de la línea a través de
            <m>(a,f(a))</m> y <m>(a+h, f(a+h))</m>,
            cuando calculamos la derivada estamos tomando el límite de una colección de pendientes de líneas.
            Por lo tanto, la derivada en sí misma representa la pendiente de una línea particularmente importante.
          </li>
        </ul>
      </p>
    </note>

<p permid="ssS">
  Primero consideramos la derivada en un valor dado como la pendiente de una cierta línea.
</p>

<p permid="YAb">
  Cuando calculamos una tasa de cambio instantánea,
  permitimos que el intervalo <m>[a,a+h]</m> se reduzca a medida que
  <m>h \to 0</m>.
  Podemos pensar en un extremo del intervalo como
  <q>deslizándose hacia</q> el otro.
  En particular,
  siempre que <m>f</m> tenga una derivada en <m>(a,f(a))</m>,
  el punto <m>(a+h,f(a+h))</m> se acercará a <m>(a,f(a))</m> a medida que <m>h \to 0</m>.
  Debido a que el proceso de tomar un límite es dinámico,
  puede ser útil usar tecnología informática para visualizarlo.
  Una opción es un applet de java en el que el usuario puede controlar el punto que se está moviendo.
  Para una colección útil de ejemplos,
  considera el
  <url href="http://gvsu.edu/s/5r" visual="gvsu.edu/s/5r">trabajo de David Austin</url>
  de la Universidad Estatal de Grand Valley,
  y
  <url href="http://gvsu.edu/s/5s" visual="gvsu.edu/s/5s">este ejemplo particularmente relevante</url>.
  Para applets que se han construido en Geogebra<fn>
  Incluso puedes considerar construir tus propios ejemplos;
  el fantástico programa Geogebra está disponible para
  <url href="http://geogebra.org" visual="geogebra.org">descarga gratuita</url>
  y es fácil de aprender y usar.
  </fn>,
  ve
  <url href="http://gvsu.edu/s/5p" visual="gvsu.edu/s/5p">la biblioteca de Marc Renault</url>
  a través de la Universidad de Shippensburg,
  con
  <url href="http://gvsu.edu/s/5q" visual="gvsu.edu/s/5q">este ejemplo</url>
  siendo especialmente adecuado para nuestro trabajo en esta sección.
</p>

<p permid="EHk">
  <xref ref="F-1-3-SecToTanSeq">Figura</xref>
  muestra una secuencia de figuras con varias líneas diferentes a través de los puntos <m>(a, f(a))</m> y
  <m>(a+h,f(a+h))</m>, generadas por diferentes valores de <m>h</m>.
  Estas líneas
  (mostradas en las primeras tres figuras en magenta),
  a menudo se llaman <em>líneas secantes</em>
      <idx><h>línea secante</h></idx>
  a la curva <m>y = f(x)</m>.
  Una línea secante a una curva es simplemente una línea que pasa por dos puntos en la curva.
  Para cada una de estas líneas,
  la pendiente de la línea secante es <m>m = \frac{f(a+h) - f(a)}{h}</m>,
  donde el valor de <m>h</m> depende de la ubicación del punto que elegimos.
  Podemos ver en el diagrama cómo, a medida que <m>h \to 0</m>,
  las líneas secantes comienzan a acercarse a una sola línea que pasa por el punto <m>(a,f(a))</m>.
  Si el límite de las pendientes de las líneas secantes existe,
  decimos que el valor resultante es la pendiente de la
  <em>línea tangente</em> a la curva.
  Esta línea tangente
      <idx><h>línea tangente</h></idx>
  (mostrada en la figura más a la derecha en verde) al gráfico de
  <m>y = f(x)</m> en el punto
  <m>(a,f(a))</m> tiene pendiente <m>m = f'(a)</m>.
</p>

<figure xml:id="F-1-3-SecToTanSeq" permid="djU">
  <caption>Una secuencia de líneas secantes acercándose a la línea tangente a <m>f</m> en <m>(a,f(a))</m>.</caption>
  <image width="100%" source="images/1_3_SecToTanSeq" />
</figure>

<p permid="kOt">
  Si la línea tangente en <m>x = a</m> existe,
  el gráfico de <m>f</m> se ve como una línea recta cuando se observa de cerca en <m>(a,f(a))</m>.
  En <xref ref="F-1-3-SecToTan">Figura</xref>
  combinamos los cuatro gráficos en <xref ref="F-1-3-SecToTanSeq">Figura</xref>
  en uno solo a la izquierda,
  y ampliamos la caja centrada en <m>(a,f(a))</m>
  a la derecha.
  Nota cómo la línea tangente se sitúa en relación con la curva <m>y = f(x)</m> en
  <m>(a,f(a))</m> y cómo se parece mucho a la curva cerca de <m>x = a</m>.
</p>

<figure xml:id="F-1-3-SecToTan" permid="Jrd">
  <caption>Una secuencia de líneas secantes acercándose a la línea tangente a <m>f</m> en <m>(a,f(a))</m>. A la derecha, ampliamos el punto <m>(a,f(a))</m>. La pendiente de la línea tangente (en verde) a <m>f</m> en <m>(a,f(a))</m> está dada por <m>f'(a)</m>.</caption>
  <image width="60%" source="images/1_3_SecToTan" />
</figure>

<note permid="GRW">
  <p permid="CRX">
    La tasa de cambio instantánea de <m>f</m> con respecto a <m>x</m> en <m>x = a</m>,
    <m>f'(a)</m>,
    también mide la pendiente de la línea tangente a la curva <m>y = f(x)</m> en <m>(a,f(a))</m>.
  </p>
</note>

<p permid="QVC">
  El siguiente ejemplo demuestra varias ideas clave relacionadas con la derivada de una función.
</p>

<example permid="WaU">
  <title>Usando la definición de límite de la derivada</title>
  <statement>
    <p permid="vny">
      Para la función <m>f(x) = x - x^2</m>,
      usa la definición de límite de la derivada para calcular <m>f'(2)</m>.
      Además,
      discute el significado de este valor y dibuja un gráfico etiquetado que apoye tu explicación.
    </p>
  </statement>
  <solution permid="uDE">
    <p permid="FMD">
      A partir de la definición de límite, sabemos que
      <me permid="uif">
        f'(2) = \lim_{h \to 0} \frac{f(2+h)-f(2)}{h}
      </me>.
    </p>

    <p permid="lTM">
      Ahora usamos la regla para <m>f</m>,
      y observamos que <m>f(2) = 2 - 2^2 = -2</m> y <m>f(2+h) = (2+h) - (2+h)^2</m>.
      Sustituyendo estos valores en la definición de límite, tenemos que
      <me permid="apo">
        f'(2) = \lim_{h \to 0} \frac{(2+h) - (2+h)^2 -  (-2)}{h}
      </me>.
    </p>

    <p permid="SaV">
      Para permitir que <m>h \to 0</m>,
      debemos simplificar el cociente.
      Expandiendo y distribuyendo en el numerador,
      <me permid="Gwx">
        f'(2) = \lim_{h \to 0} \frac{2+h - 4 - 4h - h^2 + 2}{h}
      </me>.
    </p>

    <p permid="yie">
      Combinando términos semejantes, tenemos
      <me permid="mDG">
        f'(2) = \lim_{h \to 0} \frac{ -3h - h^2}{h}
      </me>.
    </p>

    <p permid="epn">
      A continuación, eliminamos un factor común de <m>h</m> tanto en el numerador como en el denominador y encontramos que
      <me permid="SKP">
        f'(2) = \lim_{h \to 0} (-3-h)
      </me>.
    </p>

    <p permid="Kww">
      Finalmente, podemos tomar el límite a medida que <m>h \to 0</m>,
      y así concluimos que <m>f'(2) = -3</m>.
      Notamos que <m>f'(2)</m> es la tasa de cambio instantánea
      de <m>f</m> en el punto <m>(2,-2)</m>.
      También es la pendiente de la línea tangente al gráfico de
      <m>y = x - x^2</m> en el punto <m>(2,-2)</m>.
      <xref ref="F-1-3-Ex1">Figura</xref>
      muestra tanto la función como la línea
      a través de <m>(2,-2)</m> con pendiente <m>m = f'(2) = -3</m>.
    </p>

    <figure xml:id="F-1-3-Ex1" permid="qDF">
      <caption>La línea tangente a <m>y = x - x^2</m> en el punto <m>(2,-2)</m>.</caption>
      <image width = "40%" source="images/1_3_Ex1" />
    </figure>
  </solution>
</example>

<p permid="xcL">
  Las siguientes actividades te ayudarán a explorar una variedad de ideas clave relacionadas con las derivadas.
</p>

<xi:include href="./activities/act-1-3-1.xml" />

<xi:include href="./activities/act-1-3-2.xml" />

<xi:include href="./activities/act-1-3-3.xml" />
</subsection>

<subsection permid="JMC">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="pym">
    <ul permid="znx">
      <li permid="IHj">
        La tasa de cambio promedio de una función <m>f</m> en el intervalo <m>[a,b]</m> es <m>\frac{f(b)-f(a)}{b-a}</m>.
        Las unidades en la tasa de cambio promedio son unidades de <m>f(x)</m> por unidad de <m>x</m>,
        y el valor numérico de la tasa de cambio promedio representa la pendiente de la línea secante entre los puntos <m>(a,f(a))</m> y
        <m>(b,f(b))</m> en el gráfico de <m>y = f(x)</m>.
        Si vemos el intervalo como <m>[a,a+h]</m> en lugar de <m>[a,b]</m>,
        el significado sigue siendo el mismo,
        pero la tasa de cambio promedio ahora se calcula por <m>\frac{f(a+h)-f(a)}{h}</m>.
      </li>

      <li permid="oOs">
        La tasa de cambio instantánea con respecto a <m>x</m> de una función <m>f</m> en un valor <m>x = a</m> se denota <m>f'(a)</m>
        (se lee <q>la derivada de <m>f</m> evaluada en <m>a</m></q>
        o <q><m>f</m>-prima en <m>a</m></q>)
        y se define por la fórmula
        <me permid="yRY">
          f'(a) = \lim_{h \to 0} \frac{f(a+h)-f(a)}{h}
        </me>,
        siempre que el límite exista.
        Nota particularmente que la tasa de cambio instantánea en <m>x = a</m> es el límite de la tasa de cambio promedio en <m>[a,a+h]</m> a medida que <m>h \to 0</m>.
      </li>

      <li permid="UVB">
        Siempre que la derivada <m>f'(a)</m> exista,
        su valor nos dice la tasa de cambio instantánea de <m>f</m> con respecto a <m>x</m> en <m>x = a</m>,
        que geométricamente es la pendiente de la línea tangente a la curva
        <m>y = f(x)</m> en el punto <m>(a,f(a))</m>.
        Incluso decimos que <m>f'(a)</m> es la
        <q>pendiente de la curva</q>
        en el punto <m>(a,f(a))</m>.
      </li>

      <li permid="BcK">
        Los límites nos permiten pasar de la tasa de cambio sobre un intervalo a la tasa de cambio en un solo punto.
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

<xi:include href="./exercises/ez-1-3.xml" />
</section>