<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-4-2-Riemann" permid="DvA">
  <title>Sumas de Riemann</title>
  <objectives permid="Ift">
    <ul permid="AAU">
      <li permid="MPm">
        <p permid="xGo">
          ¿Cómo podemos usar una suma de Riemann para estimar el área entre una curva dada y el eje horizontal sobre un intervalo particular?
        </p>
      </li>

      <li permid="sWv">
        <p permid="dNx">
          ¿Cuáles son las diferencias entre las sumas de Riemann izquierda, derecha, media y aleatoria?
        </p>
      </li>

      <li permid="ZdE">
        <p permid="JUG">
          ¿Cómo podemos escribir las sumas de Riemann en una forma abreviada?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="UtL">
    <p permid="uLI">
      En <xref ref="sec-4-1-velocity-distance">Sección</xref>,
      aprendimos que si un objeto se mueve con velocidad positiva <m>v</m>,
      el área entre <m>y = v(t)</m> y el eje <m>t</m> sobre un intervalo de tiempo dado nos dice la distancia recorrida por el objeto durante ese período de tiempo.
      Si <m>v(t)</m> es a veces negativo y vemos el área de cualquier región debajo del eje <m>t</m> como teniendo un signo negativo asociado,
      entonces la suma de estas áreas con signo nos dice el cambio en la posición del objeto en movimiento durante un intervalo de tiempo dado.
    </p>

    <sidebyside widths="47% 47%" margins="0%" permid="omC">
      <p permid="ixq">
        Por ejemplo,
        para la función de velocidad dada en <xref ref="F-4-2-Intro">Figura</xref>,
        si las áreas de las regiones sombreadas son <m>A_1</m>,
        <m>A_2</m> y <m>A_3</m> como se indica,
        entonces la distancia total <m>D</m> recorrida por el objeto en movimiento en <m>[a,b]</m> es
        <me permid="nRd">
          D = A_1 + A_2 + A_3
        </me>,
        mientras que el cambio total en la posición del objeto en <m>[a,b]</m> es
        <me permid="TYm">
          s(b) - s(a) = A_1 - A_2 + A_3
        </me>.
      </p>

      <figure xml:id="F-4-2-Intro" permid="OEz">
        <caption>Una función de velocidad que es a veces negativa.</caption>
        <image source="images/4_2_Intro" />
      </figure>
    </sidebyside>

    <p permid="aSR">
      Debido a que el movimiento es en la dirección negativa en el intervalo donde <m>v(t) \lt 0</m>,
      restamos <m>A_2</m> para determinar el cambio total en la posición del objeto.
    </p>

    <p permid="Haa">
      Por supuesto, encontrar <m>D</m> y
      <m>s(b)-s(a)</m> para el gráfico en <xref ref="F-4-2-Intro">Figura</xref>
      supone que realmente podemos encontrar las áreas <m>A_1</m>,
      <m>A_2</m> y <m>A_3</m>.
      Hasta ahora,
      hemos trabajado con funciones de velocidad que eran constantes o lineales,
      de modo que el área delimitada por la función de velocidad y el eje horizontal es una combinación de rectángulos y triángulos,
      y podemos encontrar el área exactamente.
      Pero cuando la curva delimita una región que no es una forma geométrica familiar,
      no podemos encontrar su área exactamente.
      De hecho, este es uno de nuestros mayores objetivos en <xref ref="C-4">Capítulo</xref>:
      aprender cómo encontrar el área exacta delimitada entre una curva y el eje horizontal para tantos tipos diferentes de funciones como sea posible.
    </p>

    <p permid="nhj">
      En <xref ref="act-4-1-1">Actividad</xref>,
      aproximamos el área bajo una función de velocidad no lineal usando rectángulos.
      En la siguiente actividad de vista previa,
      consideramos tres opciones diferentes para las alturas de los rectángulos que usaremos.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-4-2.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="jCJ">
    <title>Notación Sigma</title>
    <p permid="Tos">
      Hemos usado sumas de áreas de rectángulos para aproximar el área bajo una curva.
      Intuitivamente,
      esperamos que usar un mayor número de rectángulos más delgados proporcione una mejor estimación del área.
      En consecuencia,
      anticipamos tratar con sumas de un gran número de términos.
      Para hacerlo, introducimos la <em>notación sigma</em>,
          <idx><h>notación sigma</h></idx>
      nombrada por la letra griega <m>\Sigma</m>,
      que es la letra mayúscula <m>S</m> en el alfabeto griego.
    </p>

    <p permid="zvB">
      Por ejemplo, digamos que estamos interesados en la suma
      <me permid="Afv">
        1 + 2 + 3 + \cdots + 100
      </me>,
      la suma de los primeros 100 números naturales.
      En notación sigma escribimos
      <me permid="gmE">
        \sum_{k=1}^{100} k =  1 + 2 + 3 + \cdots + 100
      </me>.
    </p>

    <p permid="fCK">
      Leemos el símbolo <m>\sum_{k=1}^{100} k</m> como
      <q>la suma desde <m>k</m> igual a 1 hasta 100 de <m>k</m>.</q>
      La variable <m>k</m> se llama el índice de sumación,
      y cualquier letra puede ser usada para esta variable.
      El patrón en los términos de la suma se denota por una función del índice;
      por ejemplo,
      <me permid="MtN">
        \sum_{k=1}^{10} (k^2 + 2k) =  (1^2 + 2\cdot 1) + (2^2 + 2\cdot 2) + (3^2 + 2\cdot 3) + \cdots + (10^2 + 2\cdot 10)
      </me>,
      y más generalmente,
      <me permid="sAW">
        \sum_{k=1}^n f(k) = f(1) + f(2) + \cdots + f(n)
      </me>.
    </p>

    <p permid="LJT">
      La notación sigma nos permite variar fácilmente la función que se usa para describir los términos en la suma,
      y ajustar el número de términos en la suma simplemente cambiando el valor de <m>n</m>.
      Probamos nuestra comprensión de esta nueva notación en la siguiente actividad.
    </p>

    <xi:include href="./activities/act-4-2-1.xml" />
  </subsection>

  <subsection permid="PJS">
    <title>Sumas de Riemann</title>
    <p permid="rRc">
      Cuando un cuerpo en movimiento tiene una función de velocidad positiva
      <m>y = v(t)</m> en un intervalo dado <m>[a,b]</m>,
      el área bajo la curva sobre el intervalo da la distancia total que el cuerpo recorre en <m>[a,b]</m>.
      También estamos interesados en encontrar el área exacta delimitada por
      <m>y = f(x)</m> en un intervalo <m>[a,b]</m>,
      independientemente del significado o contexto de la función <m>f</m>.
      Por ahora, seguimos enfocándonos en encontrar una estimación precisa de esta área usando una suma de las áreas de los rectángulos.
      A menos que se indique lo contrario,
      asumimos que <m>f</m> es continua y no negativa en <m>[a,b]</m>.
    </p>

    <p permid="XYl">
      La primera elección que hacemos en tal aproximación es el número de rectángulos.
    </p>

    <figure xml:id="F-4-2-Interval" permid="SiZ">
      <caption>Subdividiendo el intervalo <m>[a,b]</m> en <m>n</m> subintervalos de igual longitud <m>\Delta x</m>.</caption>
      <image width="80%" source="images/4_2_Interval" />
    </figure>

    <p permid="Efu">
      Si deseamos <m>n</m> rectángulos de igual ancho para subdividir el intervalo <m>[a,b]</m>,
      entonces cada rectángulo debe tener un ancho de <m>\Delta x = \frac{b-a}{n}</m>.
      Dejamos que <m>x_0 = a</m>, <m>x_n = b</m>,
      y definimos <m>x_{i} = a + i\Delta x</m>,
      de modo que <m>x_1 = x_0 + \Delta x</m>,
      <m>x_2 = x_0 + 2 \Delta x</m>,
      y así sucesivamente, como se muestra en <xref ref="F-4-2-Interval">Figura</xref>.
    </p>

    <p permid="kmD">
      Usamos cada subintervalo <m>[x_i, x_{i+1}]</m> como la base de un rectángulo,
      y luego elegimos la altura del rectángulo en ese subintervalo.
      Hay tres opciones estándar: podemos
      usar el extremo izquierdo de cada subintervalo,
      el extremo derecho de cada subintervalo, o el punto medio de cada uno.
      Estas son precisamente las opciones encontradas en <xref ref="PA-4-2">Actividad de Vista Previa</xref>
      y vistas en <xref ref="F-4-2-PA1">Figura</xref>.
      A continuación exploramos cómo estas opciones pueden ser descritas en notación sigma.
    </p>

    <p permid="QtM">
      Considera una función positiva arbitraria <m>f</m> en <m>[a,b]</m> con el intervalo subdividido como se muestra en <xref ref="F-4-2-Interval">Figura</xref>,
      y elige usar los extremos izquierdos.
      Entonces en cada intervalo <m>[x_{i}, x_{i+1}]</m>,
      el área del rectángulo formado se da por
      <me permid="YIf">
        A_{i+1} = f(x_i) \cdot \Delta x
      </me>,
      como se ve en <xref ref="F-4-2-LeftSum">Figura</xref>.
    </p>

    <figure xml:id="F-4-2-LeftSum" permid="yqi">
      <caption>Subdividiendo el intervalo <m>[a,b]</m> en <m>n</m> subintervalos de igual longitud <m>\Delta x</m> y aproximando el área bajo <m>y = f(x)</m> sobre <m>[a,b]</m> usando rectángulos izquierdos.</caption>
      <image width="73%" source="images/4_2_LeftSum" />
    </figure>

    <p permid="wAV">
      Si dejamos que <m>L_n</m> denote la suma de las áreas de estos rectángulos,
      vemos que
      <md permid="kWx">
        <mrow>L_n =\mathstrut \amp  A_1 + A_2 + \cdots + A_{i+1} + \cdots + A_n</mrow>
        <mrow>=\mathstrut \amp  f(x_0) \cdot \Delta x + f(x_1) \cdot \Delta x + \cdots + f(x_i) \cdot \Delta x + \cdots + f(x_{n-1}) \cdot \Delta x</mrow>
      </md>.
      En la notación sigma más compacta, tenemos
      <me permid="EPo">
        L_n = \sum_{i = 0}^{n-1} f(x_i) \Delta x
      </me>.
    </p>

    <p permid="cIe">
      Nota que dado que el índice de sumación comienza en <m>0</m> y termina en <m>n-1</m>,
      hay de hecho <m>n</m> términos en esta suma.
      Llamamos a <m>L_n</m> la <em>suma de Riemann izquierda</em>
          <idx><h>suma de Riemann</h></idx>
          <idx><h>suma de Riemann</h><h>izquierda</h></idx>
      para la función <m>f</m> en el intervalo <m>[a,b]</m>.
    </p>

    <p permid="IPn">
      Para ver cómo se construyen las sumas de Riemann para los extremos derechos y los puntos medios,
      consideramos <xref ref="F-4-2-RightMidSum">Figura</xref>.
    </p>

    <figure xml:id="F-4-2-RightMidSum" permid="exr">
      <caption>Sumas de Riemann usando extremos derechos y puntos medios.</caption>
      <image width="100%" source="images/4_2_RightMidSum" />
    </figure>

<p permid="oWw">
  Para la suma con puntos finales derechos,
  vemos que el área del rectángulo en un intervalo arbitrario
  <m>[x_i, x_{i+1}]</m> está dada por <m>B_{i+1} = f(x_{i+1}) \cdot \Delta x</m>,
  y que la suma de todas esas áreas de rectángulos está dada por
  <md permid="RdG">
    <mrow>R_n =\mathstrut \amp  B_1 + B_2 + \cdots + B_{i+1} + \cdots + B_n</mrow>
    <mrow>=\mathstrut \amp  f(x_1) \cdot \Delta x + f(x_2) \cdot \Delta x + \cdots + f(x_{i+1}) \cdot \Delta x + \cdots + f(x_{n}) \cdot \Delta x</mrow>
    <mrow>=\mathstrut \amp  \sum_{i=1}^{n} f(x_i) \Delta x</mrow>
  </md>.
</p>

<p permid="VdF">
  Llamamos <m>R_n</m> la <em>suma de Riemann derecha</em>
      <idx><h>suma de Riemann</h><h>derecha</h></idx>
  para la función <m>f</m> en el intervalo <m>[a,b]</m>.
</p>

<p permid="BkO">
  Para la suma que usa puntos medios, introducimos la notación
  <me permid="xkP">
    \overline{x}_{i+1} = \frac{x_{i} + x_{i+1}}{2}
  </me>
  de modo que <m>\overline{x}_{i+1}</m> es el punto medio del intervalo <m>[x_i, x_{i+1}]</m>.
  Por ejemplo,
  para el rectángulo con área <m>C_1</m> en <xref ref="F-4-2-RightMidSum">Figura</xref>,
  ahora tenemos
  <me permid="drY">
    C_1 = f(\overline{x}_1) \cdot \Delta x
  </me>.
</p>

<p permid="hrX">
  Por lo tanto, la suma de todas las áreas de rectángulos que usan puntos medios es
  <md permid="Jzh">
    <mrow>M_n =\mathstrut \amp  C_1 + C_2 + \cdots + C_{i+1} + \cdots + C_n</mrow>
    <mrow>=\mathstrut \amp  f(\overline{x_1}) \cdot \Delta x + f(\overline{x_2}) \cdot \Delta x + \cdots + f(\overline{x}_{i+1}) \cdot \Delta x + \cdots + f(\overline{x}_{n}) \cdot \Delta x</mrow>
    <mrow>=\mathstrut \amp  \sum_{i=1}^{n} f(\overline{x}_i) \Delta x</mrow>
  </md>,
  y decimos que <m>M_n</m> es la
  <em>suma de Riemann media</em>
      <idx><h>suma de Riemann</h><h>media</h></idx>
  para <m>f</m> en <m>[a,b]</m>.
</p>

<p permid="Nzg">
  Así, tenemos dos variables para explorar:
  el número de rectángulos y la altura de cada rectángulo.
  Podemos explorar estas opciones dinámicamente,
  y <url href="https://gvsu.edu/s/a9" visual="gvsu.edu/s/a9">este applet</url>
  es particularmente útil.
  Allí vemos la imagen mostrada en <xref ref="F-4-2-RenaultAppletRS">Figura</xref>,
  pero con la oportunidad de ajustar las barras deslizantes para las alturas y el número de rectángulos.
</p>

<figure xml:id="F-4-2-RenaultAppletRS" permid="KEA">
  <caption>Una captura del applet encontrado en <url href="https://gvsu.edu/s/a9" visual="">gvsu.edu/s/a9</url>.</caption>
  <image width="71%" source="images/4_2_RenaultAppletRS" />
</figure>

<p permid="tGp">
  Moviendo los deslizadores,
  podemos ver cómo cambian las alturas de los rectángulos al considerar puntos finales izquierdos,
  puntos medios y puntos finales derechos,
  así como el impacto que tiene un mayor número de rectángulos más estrechos en la aproximación del área exacta delimitada por la función y el eje horizontal.
</p>

<p permid="ZNy">
  Cuando <m>f(x) \ge 0</m> en <m>[a,b]</m>,
  cada una de las sumas de Riemann <m>L_n</m>, <m>R_n</m>,
  y <m>M_n</m> proporciona una estimación del área bajo la curva
  <m>y = f(x)</m> sobre el intervalo <m>[a,b]</m>.
  También recordamos que en el contexto de una función de velocidad no negativa <m>y = v(t)</m>,
  las sumas de Riemann correspondientes aproximan la distancia recorrida en <m>[a,b]</m> por un objeto en movimiento con función de velocidad <m>v</m>.
</p>

<p permid="FUH">
  Hay una forma más general de pensar en las sumas de Riemann,
  y es permitir cualquier elección de dónde se evalúa la función para determinar las alturas de los rectángulos.
  En lugar de decir que siempre elegiremos puntos finales izquierdos,
  o siempre elegiremos puntos medios,
  simplemente decimos que un punto
  <m>x_{i+1}^*</m> será seleccionado al azar en el intervalo <m>[x_i, x_{i+1}]</m>
  (de modo que <m>x_i \le x_{i+1}^* \le x_{i+1}</m>).
  La suma de Riemann está entonces dada por
  <me permid="pGq">
    f(x_1^*) \cdot \Delta x + f(x_2^*) \cdot \Delta x + \cdots + f(x_{i+1}^*) \cdot \Delta x + \cdots + f(x_n^*) \cdot \Delta x = \sum_{i=1}^{n} f(x_i^*) \Delta x
  </me>.
</p>

<p permid="mbQ">
  <url href="https://gvsu.edu/s/a9" visual="gvsu.edu/s/a9">
  El applet mencionado anteriormente
  </url> y referenciado en <xref ref="F-4-2-RenaultAppletRS">Figura</xref>,
  desmarcando la casilla <q>relativa</q> en la parte superior izquierda,
  y en su lugar marcando <q>aleatorio,</q>
  podemos explorar fácilmente el efecto de usar ubicaciones de puntos aleatorios en subintervalos en una suma de Riemann.
  En la práctica computacional, usamos más a menudo <m>L_n</m>,
  <m>R_n</m>, o <m>M_n</m>,
  mientras que la suma de Riemann aleatoria es útil en discusiones teóricas.
  En la siguiente actividad,
  investigamos varias sumas de Riemann diferentes para una función de velocidad particular.
</p>

<xi:include href="./activities/act-4-2-2.xml" />
</subsection>

<subsection permid="vRb">
  <title>Cuando la función es a veces negativa</title>
  <p permid="qLJ">
    Para una suma de Riemann como
    <me permid="VNz">
      L_n = \sum_{i=0}^{n-1} f(x_i) \Delta x
    </me>,
    por supuesto podemos calcular la suma incluso cuando <m>f</m> toma valores negativos.
    Sabemos que cuando <m>f</m> es positiva en <m>[a,b]</m>,
    una suma de Riemann estima el área delimitada entre <m>f</m> y el eje horizontal sobre el intervalo.
  </p>

  <figure xml:id="F-4-2-NegF" permid="bCL">
    <caption>A la izquierda y en el centro, dos sumas de Riemann izquierdas para una función <m>f</m> que a veces es negativa; a la derecha, las áreas delimitadas por <m>f</m> en el intervalo <m>[a,d]</m>.</caption>
    <image width="100%" source="images/4_2_NegF" />
  </figure>

  <p permid="WSS">
    Para la función representada en el primer gráfico de <xref ref="F-4-2-NegF">Figura</xref>,
    se muestra una suma de Riemann izquierda con 12 subintervalos sobre <m>[a,d]</m>.
    La función es negativa en el intervalo <m>b \le x \le c</m>,
    por lo que en los cuatro puntos finales izquierdos que caen en <m>[b,c]</m>,
    los términos <m>f(x_i) \Delta x</m> son negativos.
    Esto significa que esos cuatro términos en la suma de Riemann producen una estimación del <em>opuesto</em>
    del área delimitada por <m>y = f(x)</m> y el eje <m>x</m> en <m>[b,c]</m>.
  </p>

  <p permid="Dab">
    En el gráfico del medio de <xref ref="F-4-2-NegF">Figura</xref>,
    vemos que al aumentar el número de rectángulos la aproximación del área
    (o el opuesto del área)
    delimitada por la curva parece mejorar.
  </p>

  <p permid="jhk">
    En general,
    cualquier suma de Riemann de una función continua <m>f</m> en un intervalo <m>[a,b]</m> aproxima la diferencia entre el área que se encuentra por encima del eje horizontal en <m>[a,b]</m> y bajo <m>f</m> y el área que se encuentra por debajo del eje horizontal en <m>[a,b]</m> y sobre <m>f</m>.
    En la notación de <xref ref="F-4-2-NegF">Figura</xref>,
    podemos decir que
    <me permid="BUI">
      L_{24} \approx A_1 - A_2 + A_3
    </me>,
    donde <m>L_{24}</m> es la suma de Riemann izquierda usando 24 subintervalos mostrados en el gráfico del medio.
    <m>A_1</m> y <m>A_3</m> son las áreas de las regiones donde <m>f</m> es positiva,
    y <m>A_2</m> es el área donde <m>f</m> es negativa.
    Llamaremos a la cantidad <m>A_1 - A_2 + A_3</m> el
    <em>área neta firmada</em>
        <idx><h>área neta firmada</h></idx>
    delimitada por <m>f</m> sobre el intervalo <m>[a,d]</m>,
    donde con la frase <q>área firmada</q>
    indicamos que estamos adjuntando un signo menos a las áreas de las regiones que caen por debajo del eje horizontal.
  </p>

  <p permid="vvC">
    Finalmente, recordamos que si la función <m>f</m> representa la velocidad de un objeto en movimiento,
    la suma de las áreas delimitadas por la curva nos dice la distancia total recorrida durante el intervalo de tiempo relevante,
    mientras que el área neta firmada delimitada por la curva calcula el cambio de posición del objeto en el intervalo.
  </p>

  <xi:include href="./activities/act-4-2-3.xml" />
</subsection>

<subsection permid="bYk">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="HJU">
    <ul permid="gId">
      <li permid="FkN">
        <p permid="qbP">
          Una suma de Riemann es simplemente una suma de productos de la forma
          <m>f(x_i^*) \Delta x</m> que estima el área entre una función positiva y el eje horizontal sobre un intervalo dado.
          Si la función es a veces negativa en el intervalo,
          la suma de Riemann estima la diferencia entre las áreas que se encuentran por encima del eje horizontal y las que se encuentran por debajo del eje.
        </p>
      </li>

      <li permid="lrW">
        <p permid="WiY">
          Los tres tipos más comunes de sumas de Riemann son las sumas izquierda, derecha,
          y media,
          pero también podemos trabajar con una suma de Riemann más general.
          La única diferencia entre estas sumas es la ubicación del punto en el que se evalúa la función para determinar la altura del rectángulo cuya área se está calculando.
          Para una suma de Riemann izquierda,
          evaluamos la función en el punto final izquierdo de cada subintervalo,
          mientras que para las sumas derecha y media,
          usamos puntos finales derechos y puntos medios, respectivamente.
        </p>
      </li>

      <li permid="Rzf">
        <p permid="Cqh">
          Las sumas de Riemann izquierda,
          derecha, y media se denotan <m>L_n</m>,
          <m>R_n</m>, y <m>M_n</m>, con fórmulas
          <md permid="ibR">
            <mrow>L_n = f(x_0) \Delta x + f(x_1) \Delta x + \cdots + f(x_{n-1}) \Delta x \amp= \sum_{i = 0}^{n-1} f(x_i) \Delta x,</mrow>
            <mrow>R_n = f(x_1) \Delta x + f(x_2) \Delta x + \cdots + f(x_{n}) \Delta x \amp= \sum_{i = 1}^{n} f(x_i) \Delta x,</mrow>
            <mrow>M_n = f(\overline{x}_1) \Delta x + f(\overline{x}_2) \Delta x + \cdots + f(\overline{x}_{n}) \amp= \sum_{i = 1}^{n} f(\overline{x}_i) \Delta x</mrow>
          </md>,
          donde <m>x_0 = a</m>, <m>x_i = a + i\Delta x</m>,
          y <m>x_n = b</m>, usando <m>\Delta x = \frac{b-a}{n}</m>.
          Para la suma de puntos medios, <m>\overline{x}_{i} = (x_{i-1} + x_i)/2</m>.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

<xi:include href="./exercises/ez-4-2.xml" />
</section>
