<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-6-3-mass" permid="ZGU">
  <title>Densidad, Masa y Centro de Masa</title>
  <objectives permid="jaG">
    <ul permid="voY">
      <li permid="HDq">
        <p permid="sus">
          ¿Cómo están relacionadas la masa, la densidad y el volumen?
        </p>
      </li>

      <li permid="nKz">
        <p permid="YBB">
          ¿Cómo se calcula la masa de un objeto con densidad variable?
        </p>
      </li>

      <li permid="TRI">
        <p permid="EIK">
          ¿Qué es el centro de masa de un objeto,
          y cómo se usan las integrales definidas para calcularlo?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="PhP">
    <p permid="JsD">
      Estudiar las unidades en el integrando y la variable de integración nos ayuda a entender el significado de una integral definida.
      Por ejemplo,
      si <m>v(t)</m> es la velocidad de un objeto que se mueve a lo largo de un eje,
      medida en pies por segundo,
      y <m>t</m> mide el tiempo en segundos,
      entonces tanto la integral definida como su aproximación por suma de Riemann,
      <me permid="lzN">
        \int_a^b v(t) \, dt \approx \sum_{i=1}^n v(t_i) \Delta t
      </me>,
      tienen unidades dadas por el producto de las unidades de <m>v(t)</m> y <m>t</m>:
      <me permid="RGW">
        \text{(pies/seg)} \cdot \text{(seg)} = \text{pies}
      </me>.
      Así, <m>\int_a^b v(t) \, dt</m> mide el cambio total en la posición  
      del objeto en movimiento en pies.
    </p>

    <p permid="pzM">
      El análisis de unidades nos será particularmente útil en lo que sigue.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-6-3.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="FOd">
    <title>Densidad</title>
    <idx><h>densidad</h></idx>

    <p permid="VGV">
      La <em>masa</em>
          <idx><h>masa</h></idx>
      de una cantidad,
      típicamente medida en unidades métricas como gramos o kilogramos,
      es una medida de la cantidad de la cantidad.
      De manera correspondiente,
      la <em>densidad</em> de un objeto mide la distribución de masa por unidad de volumen.
      Por ejemplo,
      si un ladrillo tiene una masa de 3 kg y un volumen de 0.002 m<m>^3</m>,
      entonces la densidad del ladrillo es
      <me permid="xOf">
        \frac{3 \mbox{kg} }{0.002 \mbox{m} ^3} = 1500 \frac{\mbox{kg} }{\mbox{m} ^3}
      </me>.
    </p>

    <p permid="BOe">
      Como otro ejemplo, la densidad de masa del agua es 1000 kg/m<m>^3</m>.
      Cada una de estas relaciones demuestra el siguiente principio general.
    </p>

    <assemblage permid="eqN">
      <p permid="hVn">
        Para un objeto de densidad constante <m>d</m>,
        con masa <m>m</m> y volumen <m>V</m>,
        <me permid="dVo">
          d = \frac{m}{V}, \ \text{or}  \ m = d \cdot V
        </me>.
      </p>
    </assemblage>

    <p permid="Ocw">
      Pero, ¿qué pasa cuando la densidad no es constante?
    </p>

    <p permid="ujF">
      La fórmula <m>m = d \cdot V</m> recuerda a otras dos ecuaciones que hemos usado 
      en nuestro trabajo: para un cuerpo que se mueve en una dirección fija,
      distancia = velocidad <m>\cdot</m> tiempo, y,
      para un rectángulo, su área se da por <m>A = l \cdot w</m>.
      Estas fórmulas se mantienen cuando las cantidades principales involucradas,
      como la velocidad a la que se mueve el cuerpo y la altura del rectángulo,
      son <em>constantes</em>.
      Cuando estas cantidades no son constantes,
      hemos recurrido a la integral definida para obtener ayuda.
      Trabajando con pequeñas secciones en las que la cantidad de interés
      (como la velocidad)
      es aproximadamente constante,
      podemos usar una integral definida para sumar los valores en las piezas.
    </p>

    <p permid="aqO">
      Por ejemplo,
      si tenemos una función de velocidad no negativa que no es constante,
      en un intervalo de tiempo corto
      <m>\Delta t</m> sabemos que la distancia recorrida es aproximadamente <m>v(t) \Delta t</m>,
      ya que <m>v(t)</m> es casi constante en un intervalo pequeño.
      De manera similar, si estamos pensando en el área bajo una función no negativa <m>f</m> cuyo valor está cambiando,
      en un intervalo corto <m>\Delta x</m> el área bajo la curva es aproximadamente el área del rectángulo cuya altura es <m>f(x)</m> y cuyo ancho es
      <m>\Delta x</m>: <m>f(x) \Delta x</m>.
      Ambos principios están representados visualmente en <xref ref="F-6-3-VelArea">Figura</xref>.
    </p>

    <figure xml:id="F-6-3-VelArea" permid="roZ">
      <caption>A la izquierda, estimando una pequeña cantidad de distancia recorrida, <m>v(t) \Delta t</m>, y a la derecha, una pequeña cantidad de área bajo la curva, <m>f(x) \Delta x</m>.</caption>
      <image width="100%" source="images/6_3_VelArea" />
    </figure>

    <p permid="GxX">
      De manera similar,
      si la densidad de algún objeto no es constante, podemos usar una
      integral definida para calcular la masa total del objeto.
      Nos enfocaremos en problemas donde la densidad varía en solo una dimensión,
      digamos a lo largo de un solo eje.
    </p>

    <p permid="mFg">
      Consideremos una barra delgada de longitud <m>b</m> cuyo extremo izquierdo está en el origen,
      donde <m>x = 0</m>,
      y asumamos que la barra tiene un área de sección transversal constante de 1 cm<m>^2</m>.
      Dejamos que <m>\rho(x)</m> represente la función de densidad de masa de la barra,
      medida en gramos por centímetro cúbico.
      Es decir, dado un lugar <m>x</m>,
      <m>\rho(x)</m> nos dice aproximadamente cuánta masa se encontrará en una sección de un centímetro de ancho de la barra en <m>x</m>.
    </p>

    <figure xml:id="F-6-3-Bar" permid="Xwi">
      <caption>Una barra delgada de área de sección transversal constante de 1 cm<m>^2</m> con función de densidad <m>\rho(x)</m> g/cm<m>^3</m>.</caption>
      <image width="100%" source="images/6_3_Bar" />
    </figure>

    <p permid="SMp">
      El volumen de una sección delgada de la barra de ancho <m>\Delta x</m>,
      como se muestra en <xref ref="F-6-3-Bar">Figura</xref>,
      es el área de la sección transversal multiplicada por <m>\Delta x</m>.
      Dado que las secciones transversales tienen un área constante de 1 cm<m>^2</m>,
      se sigue que el volumen de la sección es <m>1 \Delta x</m> cm<m>^3</m>.
      Y dado que la masa es el producto de la densidad y el volumen,
      vemos que la masa de esta sección es aproximadamente
      <me permid="Kcx">
        \text{masa} _{\text{sección} } \approx \rho(x) \ \frac{\mbox{g} }{\mbox{cm} ^3} \cdot 1 \Delta x \ \mbox{cm} ^3 = \rho(x) \cdot \Delta x \ \mbox{g}
      </me>.
    </p>

    <p permid="yTy">
      La suma de Riemann correspondiente (y la integral que aproxima),
      <me permid="qjG">
        \sum_{i=1}^n \rho(x_i) \Delta x \approx \int_0^b \rho(x) \, dx
      </me>,
      por lo tanto mide la masa de la barra entre <m>0</m> y <m>b</m>.
      (La suma de Riemann es una aproximación,
      mientras que la integral será la masa exacta.)
    </p>

    <p permid="faH">
      Para objetos cuya área de sección transversal es constante y cuya masa se distribuye en relación con la ubicación horizontal 
      <m>x</m>,
      tiene sentido pensar en la función de densidad <m>\rho(x)</m> con unidades
      <q>masa por unidad de longitud,</q> como g/cm.
      Así, cuando calculamos <m>\rho(x) \cdot \Delta x</m> en una pequeña sección <m>\Delta x</m>,
      las unidades resultantes son g/cm <m>\cdot</m> cm = g, lo que mide la masa de la sección.
      El principio general sigue.
    </p>

    <assemblage permid="KxW">
      <p permid="LhQ">
        Para un objeto de área de sección transversal constante cuya masa se distribuye a lo largo de un solo eje según la función <m>\rho(x)</m>
        (cuyas unidades son unidades de masa por unidad de longitud),
        la masa total,
        <m>M</m>, del objeto entre <m>x = a</m> y <m>x = b</m> se da por
        <me permid="WqP">
          M = \int_a^b \rho(x) \, dx
        </me>.
      </p>
    </assemblage>

    <xi:include href="./activities/act-6-3-1.xml" />
  </subsection>

<subsection permid="lVm">
  <title>Promedios Ponderados</title>
  <p permid="DDr">
    El concepto de un promedio es algo natural,
    y uno que hemos usado repetidamente como parte de nuestra comprensión del significado de la integral definida.
    Si tenemos <m>n</m> valores <m>a_1</m>, <m>a_2</m>,
    <m>\ldots</m>, <m>a_n</m>, sabemos que su promedio se da por
    <me permid="CxY">
      \frac{a_1 + a_2 + \cdots + a_n}{n}
    </me>,
    y para una cantidad medida por una función <m>f</m> en un intervalo <m>[a,b]</m>,
    el valor promedio de la cantidad en <m>[a,b]</m> es
    <me permid="iFh">
      \frac{1}{b-a} \int_a^b f(x) \, dx
    </me>.
  </p>

  <p permid="jKA">
    A medida que seguimos pensando en problemas que involucran la distribución de masa,
    es natural considerar la idea de un
    <em>promedio</em> ponderado,
        <idx><h>promedio ponderado</h></idx>
    donde ciertas cantidades involucradas cuentan más en el promedio.
  </p>

  <sidebyside widths="41% 53%" margins="0%" permid="CTx">
    <p permid="dlu">
      Un uso común de los promedios ponderados es en el cálculo del GPA de un estudiante, donde las calificaciones se ponderan según las horas de crédito.
      Consideremos el escenario en <xref ref="T-6-3-grades">Table</xref>.
    </p>

    <table xml:id="T-6-3-grades" permid="rYT">
      <title>Calificaciones semestrales de un estudiante universitario.</title>
      <tabular top="minor" bottom="minor" permid="Ygc">
        <col />
        <col halign="center" />
        <col halign="center" />
        <col halign="center" />
        <row>
          <cell>clase</cell>
          <cell>calificación</cell>
          <cell>puntos de calificación</cell>
          <cell>créditos</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>química</cell>
          <cell>B+</cell>
          <cell>3.3</cell>
          <cell>5</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>cálculo</cell>
          <cell>A-</cell>
          <cell>3.7</cell>
          <cell>4</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>historia</cell>
          <cell>B-</cell>
          <cell>2.7</cell>
          <cell>3</cell>
        </row>
        <row>
          <cell>psicología</cell>
          <cell>B-</cell>
          <cell>2.7</cell>
          <cell>3</cell>
        </row>
      </tabular>

    </table>

  </sidebyside>

  <p permid="PRJ">
    Si todas las clases tuvieran el mismo peso (es decir, el mismo número de créditos),
    el GPA del estudiante se calcularía simplemente tomando el promedio
    <me permid="OMq">
      \frac{3.3 + 3.7 + 2.7 + 2.7}{4} = 3.1
    </me>.
  </p>

  <p permid="vYS">
    Pero dado que los cursos de química y cálculo tienen pesos más altos (de 5 y 4 créditos respectivamente),
    en realidad calculamos el GPA según el promedio ponderado
    <me permid="uTz">
      \frac{3.3 \cdot 5 + 3.7 \cdot 4 + 2.7 \cdot 3 + 2.7 \cdot 3}{5 + 4 + 3 + 3} = 3.1\overline{6}
    </me>.
  </p>

  <p permid="cgb">
    El promedio ponderado refleja el hecho de que química y cálculo,
    como cursos con más créditos,
    tienen un mayor impacto en el promedio de calificaciones del estudiante.
    Nota particularmente que en el promedio ponderado,
    cada calificación se multiplica por su peso,
    y dividimos por la suma de los pesos.
  </p>

  <p permid="Ink">
    En la siguiente actividad,
    exploramos más a fondo cómo se pueden usar los promedios ponderados para encontrar el punto de equilibrio de un sistema físico.
  </p>

  <xi:include href="./activities/act-6-3-2.xml" />
</subsection>

<subsection permid="Scv">
  <title>Centro de Masa</title>
  <p permid="out">
    En <xref ref="act-6-3-2">Activity</xref>,
    vimos que el punto de equilibrio de un sistema de masas puntuales<fn>
    En la actividad,
    en realidad usamos <em>peso</em>
    en lugar de <em>masa</em>.
    Dado que el peso es proporcional a la masa,
    los cálculos para el punto de equilibrio resultan en la misma ubicación independientemente de si usamos peso o masa.
    La constante gravitacional está presente tanto en el numerador como en el denominador del promedio ponderado.
    </fn> (como libros en un estante) se encuentra tomando un promedio ponderado de sus respectivas ubicaciones.
    En la actividad, estábamos calculando el <em>centro de masa</em>
    de un sistema de masas distribuidas a lo largo de un eje,
    que es el punto de equilibrio del eje en el que descansan las masas.
  </p>

  <assemblage permid="qFf">
    <title>Centro de Masa (masas puntuales)</title>
    <p permid="UBC">
      Para una colección de <m>n</m> masas <m>m_1</m>, <m>\ldots</m>,
      <m>m_n</m> que están distribuidas a lo largo de un solo eje en las ubicaciones <m>x_1</m>,
      <m>\ldots</m>,
      <m>x_n</m>, el centro de masa 
          <idx><h>centro de masa (masas puntuales</h></idx> 
      se da por
      <me permid="baI">
        \overline{x} = \frac{x_1 m_1  + x_2 m_2 + \cdots + x_n m_n}{m_1 + m_2 + \cdots + m_n}
      </me>.
    </p>
  </assemblage>

  <p permid="AIL">
    Ahora considera una barra delgada sobre la cual la densidad se distribuye continuamente.
    Si la densidad es constante,
    es obvio que el punto de equilibrio de la barra es su punto medio.
    Pero si la densidad no es constante,
    debemos calcular un promedio ponderado.
    Digamos que la función <m>\rho(x)</m> nos dice la distribución de densidad a lo largo de la barra,
    medida en g/cm.
    Si cortamos la barra en secciones pequeñas,
    podemos pensar en la barra como si contuviera una colección de masas puntuales adyacentes.
    La masa <m>m_i</m> de una sección de grosor
    <m>\Delta x</m> en la ubicación <m>x_i</m>,
    es <m>m_i \approx \rho(x_i) \Delta x</m>.
  </p>

  <p permid="gPU">
    Si cortamos la barra en <m>n</m> piezas,
    podemos aproximar su centro de masa por
    <me permid="HhR">
      \overline{x} \approx \frac{x_1 \cdot \rho(x_1) \Delta x + x_2 \cdot \rho(x_2) \Delta x  + \cdots + x_n \cdot \rho(x_n) \Delta x }{\rho(x_1) \Delta x + \rho(x_2) \Delta x + \cdots + \rho(x_n) \Delta x}
    </me>.
    Reescribiendo las sumas en notación sigma, tenemos
    <men xml:id="E-CtrOfM" permid="npa">
      \overline{x} \approx \frac{\sum_{i = 1}^{n} x_i \cdot \rho(x_i) \Delta x}{\sum_{i = 1}^{n} \rho(x_i) \Delta x}
    </men>.
  </p>

  <p permid="MXd">
    Cuanto mayor sea el número de cortes,
    más precisa será nuestra estimación del punto de equilibrio.
    Las sumas en <xref ref="E-CtrOfM">Equation</xref>
    pueden verse como sumas de Riemann, así que
    en el límite cuando <m>n \to \infty</m>,
    encontramos que el centro de masa se da por el cociente de dos integrales.
  </p>

  <assemblage permid="WMo">
    <title>Centro de Masa (distribución continua de masa)</title>
    <p permid="tem">
      Para una barra delgada de densidad <m>\rho(x)</m> distribuida a lo largo de un eje desde <m>x = a</m> hasta <m>x = b</m>,
      el centro de masa 
          <idx><h>centro de masa (distribución continua de masa)</h></idx>
      de la barra se da por
      <me permid="Twj">
        \overline{x} = \frac{\int_a^b x \rho(x) \, dx}{\int_a^b \rho(x) \, dx}
      </me>.
    </p>
  </assemblage>

  <p permid="Zlv">
    Nota que el denominador de
    <m>\overline{x}</m> es la masa de la barra,
    y que este cociente de integrales es simplemente la versión continua del promedio ponderado de ubicaciones,
    <m>x</m>,
    a lo largo de la barra.
  </p>

  <xi:include href="./activities/act-6-3-3.xml" />
</subsection>

<subsection permid="yjE">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="FsE">
    <ul permid="bwh">
      <li permid="zYR">
        <p permid="kPT">
          Para un objeto de densidad constante <m>D</m>,
          con volumen <m>V</m> y masa <m>m</m>,
          sabemos que <m>m = D \cdot V</m>.
        </p>
      </li>

      <li permid="gga">
        <p permid="QXc">
          Si un objeto con área de sección transversal constante
          (como una barra delgada)
          tiene su densidad distribuida a lo largo de un eje según la función <m>\rho(x)</m>,
          entonces podemos encontrar la masa del objeto entre <m>x = a</m> y <m>x = b</m> por
          <me permid="zDs">
            m = \int_a^b \rho(x) \, dx
          </me>.
        </p>
      </li>

      <li permid="Mnj">
        <p permid="xel">
          Para un sistema de masas puntuales distribuidas a lo largo de un eje, digamos
          <m>m_1, \ldots,
          m_n</m> en ubicaciones <m>x_1, \ldots,
          x_n</m>, el centro de masa,
          <m>\overline{x}</m>, se da por el promedio ponderado
          <me permid="fKB">
            \overline{x} = \frac{\sum_{i=1}^n x_i m_i}{\sum_{i=1}^n m_i}
          </me>.
          Si en cambio tenemos masa distribuida continuamente a lo largo de un eje,
          como por una función de densidad <m>\rho(x)</m> para una barra delgada de área de sección transversal constante,
          el centro de masa de la porción de la barra entre <m>x = a</m> y <m>x = b</m> se da por
          <me permid="LRK">
            \overline{x} = \frac{\int_a^b x \rho(x) \, dx}{\int_a^b \rho(x) \, dx}
          </me>.
          En cada situación,
          <m>\overline{x}</m> representa el punto de equilibrio del sistema de masas o de la porción de la barra.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

<xi:include href="./exercises/ez-6-3.xml" />
</section>
