<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-1-6-second-d" permid="QeE">
  <title>La segunda derivada</title>
  <objectives permid="NjY">
    <ul permid="Zyq">
      <li permid="lMI">
        <p permid="iSc">
          ¿Cómo nos dice la derivada de una función si la función está aumentando o disminuyendo en un intervalo?
        </p>
      </li>

      <li permid="RTR">
        <p permid="OZl">
          ¿Qué podemos aprender al tomar la derivada de la derivada
          (la <em>segunda</em> derivada)
          de una función <m>f</m>?
        </p>
      </li>

      <li permid="yba">
        <p permid="vgu">
          ¿Qué significa decir que una función es cóncava hacia arriba o cóncava hacia abajo?
          ¿Cómo están estas características conectadas con ciertas propiedades de la derivada de la función?
        </p>
      </li>

      <li permid="eij">
        <p permid="bnD">
          ¿Cuáles son las unidades de la segunda derivada?
          ¿Cómo nos ayudan a entender la tasa de cambio de la tasa de cambio?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="trh">
    <p permid="YsX">
      Dada una función diferenciable <m>y= f(x)</m>,
      sabemos que su derivada, <m>y = f'(x)</m>,
      es una función relacionada cuyo valor en <m>x=a</m> nos dice la pendiente de la línea tangente a
      <m>y = f(x)</m> en el punto <m>(a,f(a))</m>.
      Es decir, las alturas en el gráfico de la derivada nos dicen los valores de las pendientes en el gráfico de la función original.
    </p>

    <p permid="EAg">
      En un punto donde <m>f'(x)</m> es positivo,
      la pendiente de la línea tangente a <m>f</m> es positiva.
      Por lo tanto, en un intervalo donde <m>f'(x)</m> es positivo,
      la función <m>f</m> está aumentando
      (o subiendo).
          <idx><h>increasing</h></idx>
      De manera similar,
      si <m>f'(x)</m> es negativo en un intervalo,
      el gráfico de <m>f</m> está disminuyendo 
          <idx><h>decreasing</h></idx>
      (o bajando).
    </p>

    <p permid="kHp">
      La derivada de <m>f</m> nos dice no solo <em>si</em>
      la función <m>f</m> está aumentando o disminuyendo en un intervalo,
      sino también <em>cómo</em> la función <m>f</m> está aumentando o disminuyendo.
      Mira las dos líneas tangentes mostradas en <xref ref="F-1-6-Intro">Figura</xref>.
      Vemos que cerca del punto <m>A</m>
      el valor de <m>f'(x)</m> es positivo y relativamente cercano a cero,
      y cerca de ese punto el gráfico está subiendo lentamente.
      En contraste, cerca del punto <m>B</m>,
      la derivada es negativa y relativamente grande en valor absoluto,
      y <m>f</m> está disminuyendo rápidamente cerca de <m>B</m>.
    </p>

    <figure xml:id="F-1-6-Intro" permid="dcQ">
      <caption>Dos líneas tangentes en un gráfico.</caption>
      <image width="45%" source="images/1_6_Intro" />
    </figure>

    <p permid="QOy">
      Además de preguntar si el valor de la función derivada es positivo o negativo y si es grande o pequeño,
      también podemos preguntar <q>¿cómo está cambiando la derivada?</q>
    </p>

    <p permid="wVH">
      Porque la derivada,
      <m>y = f'(x)</m>, es en sí misma una función,
      podemos considerar tomar su derivada <mdash /> la derivada de la derivada <mdash /> y preguntar 
      <q>¿qué nos dice la derivada de la derivada sobre cómo se comporta la función original?</q>
      Empezamos con una investigación de un objeto en movimiento.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-1-6.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="wlN">
    <title>Aumentando o disminuyendo</title>
    <p permid="JjZ">
      Hasta ahora,
      hemos usado las palabras
      <em>aumentando</em> y <em>disminuyendo</em> intuitivamente
      para describir el gráfico de una función.
      Aquí definimos estos términos de manera más formal.
    </p>

    <definition permid="UOx">
      <statement>
        <p permid="fXw">
          Dada una función <m>f(x)</m> definida en el intervalo <m>(a,b)</m>,
          decimos que <term><m>f</m> está aumentando en <m>(a,b)</m></term>
          siempre que para todo <m>x</m>,
          <m>y</m> en el intervalo <m>(a,b)</m>,
          si <m>x \lt y</m>, entonces <m>f(x) \lt f(y)</m>.
          De manera similar, decimos que <term><m>f</m> está disminuyendo en <m>(a,b)</m></term>
          siempre que para todo <m>x</m>,
          <m>y</m> en el intervalo <m>(a,b)</m>,
          si <m>x \lt y</m>, entonces <m>f(x) \gt f(y)</m>.
        </p>
      </statement>
    </definition>

    <p permid="pri">
      En pocas palabras,
      una función que aumenta es una que sube a medida que nos movemos de izquierda a derecha a lo largo del gráfico,
      y una función que disminuye es una que baja a medida que el valor de la entrada aumenta.
      Si la función tiene una derivada,
      el signo de la derivada nos dice si la función está aumentando o disminuyendo.
    </p>

    <p oldpermid="Vyr" permid="auM">
      Sea <m>f</m> una función que es diferenciable en un intervalo <m>(a,b)</m>.
      Es posible mostrar que si
      <m>f'(x) > 0</m> para cada <m>x</m> tal que <m>a \lt x \lt b</m>, entonces
      <m>f</m> está aumentando en <m>(a,b)</m>;
      de manera similar, si <m>f'(x) \lt 0</m> en <m>(a,b)</m>, entonces <m>f</m> está disminuyendo en <m>(a,b)</m>.
    </p>

    <p oldpermid="BFA" permid="GBV">
      Por ejemplo,
      la función representada en <xref ref="F-1-6-Intro2">Figura</xref>
      está aumentando en todo el intervalo <m>-2 \lt x \lt 0</m>, y disminuyendo 
      en el intervalo <m>0 \lt x \lt 2</m>.
      Nota que el valor <m>x = 0</m> no está incluido en ninguno de los intervalos ya que
      en esta ubicación, la función está cambiando de aumentar a disminuir.
    </p>

    <figure xml:id="F-1-6-Intro2" permid="hMJ">
      <caption>Una función que está disminuyendo en los intervalos <m>-3 \lt  x \lt  -2</m> y <m>0 \lt  x  \lt  2</m> y aumentando en <m>-2 \lt  x \lt  0</m> y <m>2 \lt  x \lt  3</m>.</caption>
      <image width="47%" source="images/1_6_Intro2" />
    </figure>
  </subsection>

  <subsection permid="csW">
    <title>La segunda derivada</title>
    <idx><h>second derivative</h></idx>

    <p permid="NTS">
      Ahora estamos acostumbrados a investigar el comportamiento de una función examinando su derivada.
      La derivada de una función <m>f</m>
      es una nueva función dada por la regla
      <me permid="IeG">
        f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h)-f(x)}{h}
      </me>.
    </p>

    <p permid="ubb">
      Porque <m>f'</m> es en sí misma una función,
      es perfectamente factible que consideremos la derivada de la derivada,
      que es la nueva función <m>y = [f'(x)]'</m>.
      Llamamos a esta función resultante
      <em>la segunda derivada</em>
          <idx><h>second derivative</h></idx>
      de <m>y = f(x)</m>,
      y denotamos la segunda derivada por <m>y = f''(x)</m>.
      En consecuencia,
      a veces llamaremos a <m>f'</m>
      <q>la primera derivada</q> de <m>f</m>,
      en lugar de simplemente <q>la derivada</q> de <m>f</m>.
    </p>

    <definition permid="AVG">
      <statement>
        <p permid="MeF">
          La <term>segunda derivada</term>
          se define por la definición de límite de la derivada de la primera derivada.
          Es decir,
          <me permid="olP">
            f''(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f'(x+h)-f'(x)}{h}
          </me>.
        </p>
      </statement>
    </definition>

    <p permid="aik">
      El significado de la función derivada sigue siendo válido,
      así que cuando calculamos <m>y = f''(x)</m>,
      esta nueva función mide las pendientes de las líneas tangentes a la curva <m>y = f'(x)</m>,
      así como la tasa de cambio instantánea de <m>y = f'(x)</m>.
      En otras palabras,
      así como la primera derivada mide la tasa a la que cambia la función original,
      la segunda derivada mide la tasa a la que cambia la primera derivada.
      La segunda derivada nos ayudará a entender cómo está cambiando la tasa de cambio de la función original.
    </p>
  </subsection>
  
  <subsection permid="IAf">
    <title>Concavidad</title>
    <p permid="Gpt">
      Además de preguntar <em>si</em>
      una función está aumentando o disminuyendo,
      también es natural preguntar <em>cómo</em>
      una función está aumentando o disminuyendo.
      Hay tres comportamientos básicos que una función creciente puede demostrar en un intervalo,
      como se muestra en <xref ref="F-1-6-3optsi">Figura</xref>:
      la función puede aumentar cada vez más rápidamente,
      puede aumentar a la misma velocidad,
      o puede aumentar de una manera que se está desacelerando.
      Fundamentalmente,
      estamos comenzando a pensar en cómo se curva una curva particular,
      con la comparación natural hecha con líneas, que no se curvan en absoluto.
      Más que esto,
      queremos entender cómo la curvatura en el gráfico de una función está ligada al comportamiento caracterizado por la primera derivada de la función.
    </p>
  
    <figure xml:id="F-1-6-3optsi" permid="jBW">
      <caption>Tres funciones que están aumentando, pero lo hacen a una tasa creciente, a una tasa constante y a una tasa decreciente, respectivamente.</caption>
      <image width="100%" source="images/1_6_3optsi" />
    </figure>
  
    <p permid="mwC">
      En la curva más a la izquierda en <xref ref="F-1-6-3optsi">Figura</xref>,
      dibuja una secuencia de líneas tangentes a la curva.
      A medida que nos movemos de izquierda a derecha,
      las pendientes de esas líneas tangentes aumentarán.
      Por lo tanto, la tasa de cambio de la función representada está aumentando,
      y esto explica por qué decimos que esta función está
      <em>aumentando a una tasa creciente</em>.
      Para el gráfico más a la derecha en <xref ref="F-1-6-3optsi">Figura</xref>,
      observa que a medida que <m>x</m> aumenta,
      la función aumenta, pero las pendientes de las líneas tangentes disminuyen.
      Esta función está <em>aumentando a una tasa decreciente</em>.
    </p>
  
    <p permid="SDL">
      Opciones similares se aplican a cómo una función puede disminuir.
      Aquí debemos ser muy cuidadosos con nuestro lenguaje,
      porque las funciones decrecientes implican pendientes negativas.
      Los números negativos presentan una tensión interesante entre el lenguaje común y el lenguaje matemático.
      Por ejemplo, puede ser tentador decir que
      <q><m>-100</m> es mayor que <m>-2</m>.</q>
      Pero debemos recordar que <q>mayor que</q>
      describe cómo los números se ubican en una línea numérica:
      <m>x \gt y</m> siempre que <m>x</m> esté a la derecha de <m>y</m>.
      Así que, por supuesto, <m>-100</m> es menor que <m>-2</m>.
      Informalmente, podría ser útil decir que
      <q><m>-100</m> es más negativo que <m>-2</m>.</q>
      Cuando los valores de una función son negativos,
      y esos valores se vuelven más negativos a medida que aumenta la entrada,
      la función debe estar disminuyendo.
    </p>
  
    <figure xml:id="F-1-6-3optsd" permid="PJf">
      <caption>De izquierda a derecha, tres funciones que están disminuyendo, pero lo hacen de diferentes maneras.</caption>
      <image width="100%" source="images/1_6_3optsd" />
    </figure>
  
    <p permid="yKU">
      Ahora considera los tres gráficos mostrados en <xref ref="F-1-6-3optsd">Figura</xref>.
      Claramente, el gráfico del medio muestra una función que disminuye a una tasa constante.
      Ahora, en la primera curva, dibuja una secuencia de líneas tangentes.
      Vemos que las pendientes de estas líneas se vuelven cada vez menos negativas a medida que nos movemos de izquierda a derecha.
      Eso significa que los valores de la primera derivada,
      aunque todos negativos, están aumentando,
      y así decimos que la curva más a la izquierda está
      <em>disminuyendo a una tasa creciente</em>.
    </p>
  
    <p permid="eSd">
      Esto deja solo la curva más a la derecha en <xref ref="F-1-6-3optsd">Figura</xref> para considerar.
      Para esa función,
      las pendientes de las líneas tangentes son negativas a lo largo del intervalo representado,
      pero a medida que nos movemos de izquierda a derecha,
      las pendientes se vuelven cada vez más negativas.
      Por lo tanto, la pendiente de la curva está disminuyendo,
      y decimos que la función está
      <em>disminuyendo a una tasa decreciente</em>.
    </p>
  
    <p permid="KZm">
      Ahora introducimos la noción de <em>concavidad</em>
          <idx><h>concavidad</h></idx>
      que proporciona un lenguaje más simple para describir estos comportamientos.
      Cuando una curva se abre hacia arriba en un intervalo dado,
      como la parábola <m>y = x^2</m> o la función de crecimiento exponencial <m>y = e^x</m>,
      decimos que la curva es <em>cóncava hacia arriba</em> en ese intervalo.
      Del mismo modo, cuando una curva se abre hacia abajo,
      como la parábola <m>y = -x^2</m> o el opuesto de la función exponencial <m>y = -e^{x}</m>,
      decimos que la función es <em>cóncava hacia abajo</em>.
      La concavidad está vinculada tanto a la primera como a la segunda derivada de la función.
    </p>
  
    <p permid="rgv">
      En <xref ref="F-1-6-concavity">Figura</xref>,
      vemos dos funciones y una secuencia de líneas tangentes a cada una.
      En el gráfico de la izquierda, donde la función es cóncava hacia arriba,
      observa que las líneas tangentes siempre están por debajo de la curva misma, y 
      las pendientes de las líneas tangentes están aumentando a medida que nos movemos de izquierda a derecha.
      En otras palabras,
      la función <m>f</m> es cóncava hacia arriba en el intervalo mostrado porque su derivada,
      <m>f'</m>, está aumentando en ese intervalo.
      De manera similar, en el gráfico de la derecha en <xref ref="F-1-6-concavity">Figura</xref>,
      donde la función mostrada es cóncava hacia abajo,
      vemos que las líneas tangentes siempre están por encima de la curva,
      y las pendientes de las líneas tangentes están disminuyendo a medida que nos movemos de izquierda a derecha.
      El hecho de que su derivada,
      <m>f'</m>, esté disminuyendo hace que <m>f</m> sea cóncava hacia abajo en el intervalo.
    </p>
  
    <figure xml:id="F-1-6-concavity" permid="vQo">
      <caption>A la izquierda, una función que es cóncava hacia arriba; a la derecha, una que es cóncava hacia abajo.</caption>
      <image width="90%" source="images/1_6_concavity" />
    </figure>
  
    <p permid="XnE">
      Declaramos estas observaciones más recientes formalmente como las definiciones de los términos
      <em>cóncava hacia arriba</em> y <em>cóncava hacia abajo</em>.
    </p>
  
    <definition permid="hcP">
      <statement>
        <p permid="slO">
          Sea <m>f</m> una función diferenciable en un intervalo <m>(a,b)</m>.
          Entonces <m>f</m> es <term>cóncava hacia arriba</term>
              <idx><h>cóncava hacia arriba</h></idx>
          en <m>(a,b)</m> si y solo si <m>f'</m> está aumentando en <m>(a,b)</m>;
          <m>f</m> es <term>cóncava hacia abajo</term>
              <idx><h>cóncava hacia abajo</h></idx>
          en <m>(a,b)</m> si y solo si <m>f'</m> está disminuyendo en <m>(a,b)</m>.
        </p>
      </statement>
    </definition>
  
    <xi:include href="./activities/act-1-6-1.xml" />
  
    <p permid="DuN">
      Explorar el contexto de posición, velocidad,
      y aceleración es una excelente manera de entender cómo una función,
      su primera derivada,
      y su segunda derivada están relacionadas entre sí.
      En <xref ref="act-1-6-1">Actividad</xref>,
      podemos reemplazar <m>s</m>, <m>v</m>,
      y <m>a</m> con una función arbitraria <m>f</m> y sus derivadas <m>f'</m> y <m>f''</m>,
      y esencialmente todas las mismas observaciones se mantienen.
      En particular, nota que lo siguiente es equivalente:
      en un intervalo donde el gráfico de <m>f</m> es cóncavo hacia arriba,
      <m>f'</m> está aumentando y <m>f''</m> es positivo.
      Del mismo modo, en un intervalo donde el gráfico de <m>f</m> es cóncavo hacia abajo,
      <m>f'</m> está disminuyendo y <m>f''</m> es negativo.
    </p>
  
    <xi:include href="./activities/act-1-6-2.xml" />
  
    <xi:include href="./activities/act-1-6-3.xml" />
  </subsection>
  
  <subsection permid="oHo">
    <title>Resumen</title>
    <p permid="bXx">
      <ul permid="FFz">
        <li permid="Kps">
          <p permid="HuM">
            Una función diferenciable <m>f</m> está aumentando en un intervalo siempre que su primera derivada sea positiva,
            y disminuyendo siempre que su primera derivada sea negativa.
          </p>
        </li>
  
        <li permid="qwB">
          <p permid="nBV">
            Al tomar la derivada de la derivada de una función <m>f</m>,
            llegamos a la segunda derivada, <m>f''</m>.
            La segunda derivada mide la tasa de cambio instantánea de la primera derivada.
            El signo de la segunda derivada nos dice si la pendiente de la línea tangente a <m>f</m> está aumentando o disminuyendo.
          </p>
        </li>
  
        <li permid="WDK">
          <p permid="TJe">
            Una función diferenciable es cóncava hacia arriba siempre que su primera derivada esté aumentando
            (o de manera equivalente siempre que su segunda derivada sea positiva),
            y cóncava hacia abajo siempre que su primera derivada esté disminuyendo
            (o de manera equivalente siempre que su segunda derivada sea negativa).
            Ejemplos de funciones que son cóncavas hacia arriba en todas partes son <m>y = x^2</m> y <m>y = e^x</m>;
            ejemplos de funciones que son cóncavas hacia abajo en todas partes son <m>y = -x^2</m> y <m>y = -e^x</m>.
          </p>
        </li>
  
        <li permid="CKT">
          <p permid="zQn">
            Las unidades en la segunda derivada son
            <q>unidades de salida por unidad de entrada por unidad de entrada.</q>
            Nos dicen cómo está cambiando el valor de la función derivada en respuesta a los cambios en la entrada.
            En otras palabras,
            la segunda derivada nos dice la tasa de cambio de la tasa de cambio de la función original.
          </p>
        </li>
      </ul>
    </p>
  </subsection>
  
  <xi:include href="./exercises/ez-1-6.xml" />
</section>
