<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- **********************************************************************-->
<!-- Copyright 2012-2019                                                   -->
<!-- Matthew Boelkins                                                      -->
<!--                                                                       -->
<!-- This file is part of Active Calculus.                                 -->
<!--                                                                       -->
<!-- Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document -->
<!-- under the terms of the Creative Commons BY-SA license.  The work      -->
<!-- may be used for free by any party so long as attribution is given to  -->
<!-- the author(s), the work and its derivatives are used in the spirit of -->
<!-- "share and share alike".  All trademarks are the registered marks of  -->
<!-- their respective owners.                                              -->
<!-- **********************************************************************-->
<section xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="sec-3-2-families" permid="sAJ">
  <title>Usando derivadas para describir familias de funciones</title>
  <objectives permid="Rdt">
    <ul permid="JyU">
      <li permid="VNm">
        <p permid="upW">
          Dada una familia de funciones que depende de uno o más parámetros,
          ¿cómo depende la forma del gráfico de una función típica en la familia del valor de los parámetros?
        </p>
      </li>

      <li permid="BUv">
        <p permid="axf">
          ¿Cómo podemos construir gráficos de signos de la primera y segunda derivada de funciones que dependen de uno o más parámetros mientras permitimos que esos parámetros permanezcan como constantes arbitrarias?
        </p>
      </li>
    </ul>
  </objectives>

  <introduction permid="xkC">
    <p permid="Ndu">
      Los matemáticos a menudo están interesados en hacer observaciones generales,
      por ejemplo, describiendo patrones que se mantienen en un gran número de casos.
      Piensa en el Teorema de Pitágoras:
      no nos dice algo sobre un solo triángulo rectángulo,
      sino más bien un hecho sobre <em>todos</em> los triángulos rectángulos.
      En la siguiente parte de nuestros estudios,
      usamos cálculo para hacer observaciones generales sobre familias de funciones que dependen de uno o más parámetros.
      Las personas que usan matemáticas aplicadas,
      como ingenieros y economistas,
      a menudo encuentran los mismos tipos de funciones donde solo ocurren pequeños cambios en ciertas constantes.
      Estas constantes se llaman <em>parámetros</em>.
    </p>

    <figure xml:id="F-3-2-SineFam" permid="lGe">
      <caption>El gráfico de <m>f(t) = a \sin(b(t-c)) + d</m> basado en los parámetros <m>a</m>, <m>b</m>, <m>c</m>, y <m>d</m>.</caption>
      <image width="65%" source="images/3_2_SineFam" />
    </figure>

    <p permid="tkD">
      Ya estás familiarizado con ciertas familias de funciones.
      Por ejemplo,
      <m>f(t) = a \sin(b(t-c)) + d</m> es una versión estirada y desplazada de la función seno con amplitud <m>a</m>,
      período <m>\frac{2\pi}{b}</m>,
      desplazamiento de fase <m>c</m>, y desplazamiento vertical <m>d</m>.
      Sabemos que <m>a</m> afecta el tamaño de la oscilación,
      <m>b</m> la rapidez de la oscilación,
      y <m>c</m> dónde comienza la oscilación,
      como se muestra en <xref ref="F-3-2-SineFam">Figura</xref>,
      mientras que <m>d</m> afecta la posición vertical del gráfico.
    </p>

    <p permid="ZrM">
      Como otro ejemplo, cada función de la forma
      <m>y = mx + b</m> es una línea con pendiente <m>m</m> e intersección en <m>y</m> <m>(0,b)</m>.
      El valor de <m>m</m> afecta la inclinación de la línea,
      y el valor de <m>b</m> sitúa la línea verticalmente en los ejes de coordenadas.
      Estos dos parámetros describen todas las posibles líneas no verticales.
    </p>

    <p permid="FyV">
      Para otras familias de funciones menos familiares,
      podemos usar cálculo para descubrir dónde ocurre el comportamiento clave:
      dónde los miembros de la familia están aumentando o disminuyendo,
      cóncavos hacia arriba o hacia abajo,
      dónde ocurren los extremos relativos, y más,
      todo en términos de los parámetros involucrados.
      Para empezar,
      revisamos una colección común de funciones para ver cómo el cálculo confirma cosas que ya sabemos.
    </p>

    <xi:include href="./previews/PA-3-2.xml" />
  </introduction>

  <subsection permid="YHS">
    <title>Describiendo familias de funciones en términos de parámetros</title>
    <p permid="RNn">
      Nuestro objetivo es describir las características clave del comportamiento general de cada miembro de una familia de funciones en términos de sus parámetros.
      Al encontrar las primeras y segundas derivadas y construir gráficos de signos
      (cada uno de los cuales puede depender de uno o más de los parámetros),
      a menudo podemos hacer conclusiones amplias sobre cómo aparecerá cada miembro de la familia.
    </p>

    <example xml:id="Ex-3-2-1" permid="kWk">
      <statement>
        <p permid="gWl">
          Considera la familia de funciones de dos parámetros dada por <m>g(x) = axe^{-bx}</m>,
          donde <m>a</m> y <m>b</m> son números reales positivos.
          Describe completamente el comportamiento de un miembro típico de la familia en términos de <m>a</m> y <m>b</m>,
          incluyendo la ubicación de todos los números críticos,
          dónde <m>g</m> está aumentando, disminuyendo, cóncavo hacia arriba,
          y cóncavo hacia abajo, y el comportamiento a largo plazo de <m>g</m>.
        </p>
      </statement>
      <solution permid="drL">
        <p permid="SSG">
          Comenzamos calculando <m>g'(x)</m>.
          Por la regla del producto,
          <me permid="KiO">
            g'(x) = ax \frac{d}{dx}\left[e^{-bx}\right] + e^{-bx} \frac{d}{dx}[ax]
          </me>.
          Al aplicar la regla de la cadena y la regla del múltiplo constante,
          encontramos que
          <me permid="qpX">
            g'(x) = axe^{-bx}(-b) + e^{-bx}(a)
          </me>.
        </p>

        <p permid="yZP">
          Para encontrar los números críticos de <m>g</m>,
          resolvemos la ecuación <m>g'(x) = 0</m>.
          Al factorizar <m>g'(x)</m>, encontramos
          <me permid="Wxg">
            0 = ae^{-bx}(-bx + 1)
          </me>.
        </p>

        <p permid="fgY">
          Dado que se nos da que <m>a \ne 0</m> y sabemos que
          <m>e^{-bx} \ne 0</m> para todos los valores de <m>x</m>,
          la única forma en que esta ecuación puede mantenerse es cuando <m>-bx + 1 = 0</m>.
          Resolviendo para <m>x</m>, encontramos <m>x = \frac{1}{b}</m>,
          y este es por lo tanto el único número crítico de <m>g</m>.
        </p>

        <p permid="Loh">
          Construimos el gráfico de signos de la primera derivada para <m>g</m> que se muestra en <xref ref="F-3-2-signchartg">Figura</xref>.
        </p>

        <figure xml:id="F-3-2-signchartg" permid="oAK">
          <caption>El gráfico de signos de la primera derivada para <m>g(x) = axe^{-bx}</m>.</caption>
          <image width="50%" source="images/3_2_signchartg" />
        </figure>

        <p permid="rvq">
          Debido a que el factor <m>ae^{-bx}</m> es siempre positivo,
          el signo de <m>g'</m> depende del factor lineal <m>(1-bx)</m>,
          que es positivo para
          <m>x \lt \frac{1}{b}</m> y negativo para <m>x \gt \frac{1}{b}</m>.
          Por lo tanto, no solo podemos concluir que <m>g</m> está siempre aumentando para
          <m>x \lt \frac{1}{b}</m> y disminuyendo para <m>x \gt \frac{1}{b}</m>,
          sino también que <m>g</m> tiene un máximo global en
          <m>(\frac{1}{b}, g(\frac{1}{b}))</m> y ningún mínimo local.
        </p>

        <p permid="XCz">
          A continuación, pasamos a analizar la concavidad de <m>g</m>.
          Con <m>g'(x) = -abxe^{-bx} + ae^{-bx}</m>,
          diferenciamos para encontrar que
          <me permid="CEp">
            g''(x) = -abxe^{-bx}(-b) + e^{-bx}(-ab) + ae^{-bx}(-b)
          </me>.
        </p>

        <p permid="DJI">
          Combinando términos similares y factorizando, ahora tenemos
          <me permid="iLy">
            g''(x) = ab^2xe^{-bx} - 2abe^{-bx} = abe^{-bx}(bx - 2)
          </me>.
        </p>

        <figure xml:id="F-3-2-signchartg2" permid="UHT">
          <caption>El gráfico de signos de la segunda derivada para <m>g(x) = axe^{-bx}</m>.</caption>
          <image width="50%" source="images/3_2_signchartg2" />
        </figure>
      
<p permid="jQR">
  Observamos que <m>abe^{-bx}</m> es siempre positivo,
  y así el signo de <m>g''</m> depende del signo de <m>(bx-2)</m>,
  que es cero cuando <m>x = \frac{2}{b}</m>.
  Dado que <m>b</m> es positivo,
  el valor de <m>(bx-2)</m> es negativo para
  <m>x \lt \frac{2}{b}</m> y positivo para <m>x \gt \frac{2}{b}</m>.
  El gráfico de signos para <m>g''</m> se muestra en <xref ref="F-3-2-signchartg2">Figura</xref>.
  Así, <m>g</m> es cóncavo hacia abajo para todo
  <m>x \lt \frac{2}{b}</m> y cóncavo hacia arriba para todo <m>x \gt \frac{2}{b}</m>.
</p>

<p permid="PYa">
  Finalmente, analizamos el comportamiento a largo plazo de <m>g</m> considerando dos límites.
  Primero, notamos que
  <me permid="OSH">
    \lim_{x \to \infty} g(x) = \lim_{x \to \infty} axe^{-bx} = \lim_{x \to \infty} \frac{ax}{e^{bx}}
  </me>.
</p>

<p permid="wfj">
  Este límite tiene forma indeterminada <m>\frac{\infty}{\infty}</m>, así que
  aplicamos la Regla de L'Hôpital y encontramos que <m>\lim_{x \to \infty} g(x) = 0</m>.
  En la otra dirección,
  <me permid="uZQ">
    \lim_{x \to -\infty} g(x) = \lim_{x \to -\infty} axe^{-bx} = -\infty
  </me>,
  porque <m>ax \to -\infty</m> y
  <m>e^{-bx} \to \infty</m> cuando <m>x \to -\infty</m>.
  Por lo tanto, a medida que nos movemos hacia la izquierda en su gráfico,
  <m>g</m> disminuye sin límite,
  mientras que a medida que nos movemos hacia la derecha, <m>g(x) \to 0</m>.
</p>

<p permid="cms">
  Toda esta información ahora nos ayuda a producir el gráfico de un miembro típico de esta familia de funciones sin usar una utilidad de graficación
  (y sin elegir valores particulares para <m>a</m> y <m>b</m>),
  como se muestra en <xref ref="F-3-2-SurgeFam">Figura</xref>.
</p>

<figure xml:id="F-3-2-SurgeFam" permid="APc">
  <caption>El gráfico de <m>g(x) = axe^{-bx}</m>.</caption>
  <image width="80%" source="images/3_2_SurgeFam" />
</figure>

<p permid="ItB">
  Nota que el valor de <m>b</m> controla la ubicación horizontal del máximo global y el punto de inflexión,
  ya que ninguno depende de <m>a</m>.
  El valor de <m>a</m> afecta la extensión vertical del gráfico.
  Por ejemplo,
  el máximo global ocurre en el punto <m>(\frac{1}{b}, g(\frac{1}{b})) = (\frac{1}{b}, \frac{a}{b}e^{-1})</m>,
  así que cuanto mayor sea el valor de <m>a</m>,
  mayor será el valor del máximo global.
</p>
</solution>
</example>

<p permid="xUw">
  El trabajo que hemos completado en <xref ref="Ex-3-2-1">Ejemplo</xref>
  a menudo se puede replicar para otras familias de funciones que dependen de parámetros.
  Normalmente estamos más interesados en determinar todos los números críticos,
  un gráfico de signos de la primera derivada,
  un gráfico de signos de la segunda derivada,
  y el límite de la función cuando <m>x \to \infty</m>.
  A lo largo,
  preferimos trabajar con los parámetros como constantes arbitrarias.
  Además,
  podemos experimentar con algunos valores particulares de los parámetros presentes para reducir la complejidad algebraica de nuestro trabajo.
  Las siguientes actividades ofrecen varios ejemplos clave donde vemos que los valores de los parámetros afectan sustancialmente el comportamiento de funciones individuales dentro de una familia dada.
</p>

<xi:include href="./activities/act-3-2-1.xml" />

<xi:include href="./activities/act-3-2-2.xml" />

<xi:include href="./activities/act-3-2-3.xml" />
</subsection>

<subsection permid="EPb">
  <title>Resumen</title>
  <p permid="ebF">
    <ul permid="pGd">
      <li permid="ibE">
        <p permid="GEo">
          Dada una familia de funciones que depende de uno o más parámetros,
          al investigar cómo los números críticos y las ubicaciones donde la segunda derivada es cero dependen de los valores de estos parámetros,
          a menudo podemos describir con precisión la forma de la función en términos de los parámetros.
        </p>
      </li>

      <li permid="OiN">
        <p permid="mLx">
          En particular,
          así como podemos crear gráficos de signos de la primera y segunda derivada para una sola función,
          a menudo podemos hacerlo para familias enteras de funciones donde los números críticos y los posibles puntos de inflexión dependen de constantes arbitrarias.
          Estos gráficos de signos luego revelan dónde los miembros de la familia están aumentando o disminuyendo,
          cóncavos hacia arriba o hacia abajo,
          y nos ayudan a identificar extremos relativos y puntos de inflexión.
        </p>
      </li>
    </ul>
  </p>
</subsection>

<xi:include href="./exercises/ez-3-2.xml" />
</section>
